%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% file template.tex %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%
% This is a general template file for the LaTeX package SVJour3
% for Springer journals.          Springer Heidelberg 2010/09/16
%
% Copy it to a new file with a new name and use it as the basis
% for your article. Delete % signs as needed.
%
% This template includes a few options for different layouts and
% content for various journals. Please consult a previous issue of
% your journal as needed.
%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%
% First comes an example EPS file -- just ignore it and
% proceed on the \documentclass line
% your LaTeX will extract the file if required
%\begin{filecontents*}{example.eps}
\begin{filecontents*}{}
%!PS-Adobe-3.0 EPSF-3.0
%%BoundingBox: 19 19 221 221
%%CreationDate: Mon Sep 29 1997
%%Creator: programmed by hand (JK)
%%EndComments
gsave
newpath
  20 20 moveto
  20 220 lineto
  220 220 lineto
  220 20 lineto
closepath
2 setlinewidth
gsave
  .4 setgray fill
grestore
stroke
grestore
\end{filecontents*}
%
\RequirePackage{fix-cm}
%
%\documentclass{svjour3}                     % onecolumn (standard format)
%\documentclass[smallcondensed]{svjour3}     % onecolumn (ditto)

%--por defecto 
%\documentclass[smallextended]{svjour3}       % onecolumn (second format)

%\documentclass[twocolumn]{svjour3}       % onecolumn (second format)

\documentclass[twocolumn]{svjour3}          % twocolumn
%
\smartqed  % flush right qed marks, e.g. at end of proof
%
\usepackage{graphicx}
%------
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amssymb}
%\usepackage{float}
\usepackage{subcaption}
\captionsetup{compatibility=false}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{float}
\usepackage[numbers]{natbib}
\usepackage[spanish]{babel}
\usepackage{tabularx}
%-----
%\usepackage{algorithm}


%\usepackage{algorithmic}
%\usepackage{algpseudocode}
\usepackage{xcolor}


\hyphenation{Ma-halanobis}



%
% \usepackage{mathptmx}      % use Times fonts if available on your TeX system
%
% insert here the call for the packages your document requires
%\usepackage{latexsym}
% etc.
%
% please place your own definitions here and don't use \def but
% \newcommand{}{}
%
% Insert the name of "your journal" with
% \journalname{myjournal}
%


\begin{document}



%
\title{Caracterización de texturas con medidas intercanales RGB usando un enfoque de Morfología Matemática a color   %\thanks{Grants or other notes
%about the article that should go on the front page should be
%placed here. General acknowledgments should be placed at the end of the article.}
}

%\subtitle{Do you have a subtitle?\\ If so, write it here}

\titlerunning{Caracterización Morfológica de texturas con medidas intercanales RGB}        % if too long for running head

\author{Nelson Luis Durañona Sosa   \and José Luis Vázquez Noguera  \and Horacio Legal Ayala %etc. } 
}
%Horacio Legal Ayala 
%\authorrunning{Short form of author list} % if too long for running head

\institute{Facultad Politécnica- Universidad Nacional de Asunción \at
              San Lorenzo - Paraguay  \\
              Tel: (+595-21) 588 7000  \\
              \email{nelsonds.py@gmail.com}             \\
%             \emph{Present address:} of F. Author  %  if needed
           \and
          % S. Author \at
           %   second address
}

\date{Received: date / Accepted: date}
% The correct dates will be entered by the editor


\maketitle

\begin{abstract}
La caracterización y clasificación de texturas es un tópico ampliamente estudiado en la comunidad de procesamiento de imágenes. Las principales herramientas morfológicas de caracterización de texturas son la granulometría y la covarianza morfológica. Estas herramientas permiten obtener distribuciones de intensidad que son utilizadas como descriptores de textura. 
Para generar estas distribuciones se utiliza el volumen normalizado como un indicador de intensidad. En las imágenes a color en un espacio de color RGB, comúnmente el volumen normalizado de cada canal se calcula de manera independiente y finalmente es concatenado. Sin embargo este tipo de descriptor no expresa de manera explícita la alta correlación entre los canales. Con el fin de mejorar la capacidad discriminatoria del descriptor y aumentar los porcentajes de clasificación, en este trabajo se proponen  medidas intercanales que expresan la correlación entre pares de canales. Los descriptores resultantes están basados en el volumen normalizado concatenado a una medida intercanal. 
Se realizaron pruebas con las bases de datos de textura OutexTC13. Los resultados obtenidos en los porcentajes de clasificación utilizando la propuesta en OutexTC13 son mejores entre 6\% y el 10\%  con respecto al uso de únicamente el volumen normalizado así como del volumen concatenado a otras medidas de evaluación.

\keywords{caracterización de texturas \and RGB \and morfología matemática \and medidas intercanales \and granulometría \and covarianza morfológica}
% \PACS{PACS code1 \and PACS code2 \and more}
% \subclass{MSC code1 \and MSC code2 \and more}
\end{abstract}

\section{Introductión}
\label{intro}
 El análisis de textura es un problema ampliamente estudiado en la comunidad de procesamiento de imágenes y visión artificial \cite{markr1994}. Algunas de sus áreas de aplicación son la inspección industrial, imágenes remotas, imágenes médicas, recuperación de imágenes basado en el contenido (CBIR), ciencias de los materiales \cite{elunai2011particulate}.\\ 
La extracción de características es el primer paso para el análisis de texturas, el resultado obtenido en este paso es utilizado para los otros tópicos del análisis de textura como la segmentación y el análisis de la forma  \cite{materka1998}.\\
Existen varios enfoques para llevar a cabo esta tarea, en este trabajo se estudia el enfoque estructural basado en morfología matemática, debido a su capacidad de explotar la relación espacial entre los píxeles \cite{aptulefe2011}.\\
La granulometría y la covarianza morfológica son las principales herramientas morfológicas de caracterización de textura \cite{aptoula2007morphological,lefevre2009beyond}, ambas utilizan distribuciones de intensidad por medio del volumen de una imagen. Un descriptor para una imagen RGB consiste en valores normalizados del volumen, calculado de manera independiente para cada canal.\\ 

%----los objetivos comprimidos en un solo párrafo, el profe sugiere que la conclusión sea un párrafo para cada objetivo 
%En este trabajo se pretende mejorar los porcentajes de clasificación de textura utilizando descriptores que incorporan medidas intercanales en un espacio de color RGB. Consecuentemente se deben considerar los siguientes objetivos:
%------------version octubre 10/10/2016
%El principal objetivo de este trabajo es mejorar los porcentajes de clasificación de textura utilizando descriptores que incorporan medidas intercanales en un espacio de color RGB. Consecuentemente se deben considerar los siguientes objetivos específicos:  
%\begin{itemize}
%\item Evaluar las principales herramientas morfológicas de caracterización de textura extendidas en imágenes a color. 
%\item Comparar los principales métodos de ordenación vectorial y la estrategia propuesta en \cite{jvazquez2014}, debido a que el método de ordenación vectorial incide aumentando o disminuyendo los porcentajes de clasificación \cite{aptoula2007comparative}.
%\item Comparar las medidas de evaluación usualmente utilizadas para generar los descriptores morfológicos de textura.
%\end{itemize}
%--------------version 16/10/2016
El principal objetivo de este trabajo es proponer medidas intercanales en los descriptores de textura para el espacio de color RGB, que mejoren los porcentajes de clasificación. 

%Consecuentemente se deben considerar los siguientes objetivos: 
%  
%\begin{itemize}
%\item Analizar las principales herramientas morfológicas de caracterización de textura extendidas en imágenes a color. 
%\item Comparar los principales métodos de ordenación vectorial debido a que el método de ordenación vectorial incide aumentando o disminuyendo los porcentajes de clasificación \cite{aptoula2007comparative}.
%\item Contrastar el rendimiento de las medidas intracanales principalmente utilizadas y las medidas intercanales propuestas.  

%\end{itemize}
%%-----------------------------------------------
%----organización del trabajo.
El trabajo está organizado de la siguiente manera, en la sección \ref{sec:marcoteorico} se presentan los conceptos de imágenes a color, texturas y el problema de caracterización y clasificación de texturas. También se exponen las principales definiciones de la Morfología Matemática en escala de grises así como su extensión a color. En la sección \ref{sec:seriesmorf} se definen los tipos de series morfológicas como granulometría y la covarianza morfológica y su extensión a color. En la sección \ref{sec:propuesta} se definen tres medidas intercanales y su uso en los descriptores propuestos en este trabajo. En la sección \ref{sec:resultadosexperi} se presentan los experimentos con las bases de datos OutexTC13 y OutexTC14 con las que se evalúa el impacto positivo o negativo de las medidas de evaluación utilizadas en los descriptores. Finalmente en la sección \ref{sec:conclusiones} se presentan las conclusiones y propuestas de futuros trabajos. 

\section{Marco Teórico}
\label{sec:marcoteorico}
En esta sección se presenta el concepto de imagen digital, el espacio de color RGB, una definición de textura y la descripción del problema de extracción de características para su clasificación. También se exponen los fundamentos de la Morfología Matemática en escala de grises y su extensión a color.

\subsection{Imágenes a color y Textura}
La textura, el color y la forma son los principales atributos de los objetos.\\
Una imagen digital consistente en una colección de píxeles, puede ser formalmente definida como $f: E  \rightarrow  T $, donde E es un subconjunto discreto de una grilla rectangular $\mathbb{N}^2$ para imágenes 2D y $T$ es el rango de valores permitidos, para las imágenes binarias $T=\{0,1\}$ y en las imágenes en escala de grises usualmente $[0,255]$ como un subconjunto de $\mathbb{Z}$ sin embargo puede ser definido en $\mathbb{R}$.\\
En el caso de las imágenes a color o multiespectrales, $T$ está definido en $\mathbb{Z}^c$ o en $\mathbb{R}^c$ donde $c>1$ es el número de canales en las imágenes a color \cite{burger2009digital}, denotado por $\vec{f}$.\\
%--espacios de color 
Los colores se representan por medio de un espacio de color \cite{burger2009digital}. El espacio de color RGB es un espacio de color aditivo de tres canales o componentes (Red, Blue, Green) en el que  todos los colores son obtenidos adicionando colores primarios. El espacio RGB puede ser visto como una unidad tridimensinal cúbica en el que los tres colores primarios son los ejes principales los valores RGB son positivos y caen en el rango $[0, 2^{k}-1 ]$ donde $k$ es el número de bits utilizados para representar el valor de cada canal \cite{burger2009digital}.\\
La utilización del color mejora la clasificación de texturas con respecto al uso de solamente la luminancia, el uso del color provee más información discriminatoria \cite{aptulefe2011,angulo2002morphological}.\\
En este trabajo se utiliza el espacio de color RGB, la aplicación de filtros morfológicos en otros espacios de color agrega algunas dificultades, principalmente cuando el dominio de los valores de ciertos canales no es el mismo \cite{angulo2002morphological}.\\  
La textura es fácilmente percibida por los humanos y es considerada como una rica fuente de información visual. Es un complejo patrón visual compuesto por entidades o subpatrones que tienen brillo, color, dirección, tamaño característicos\cite{materka1998}. Sin embargo no existe una definición única de textura. Además se han propuesto taxonomías, como la taxonomía Rao \cite{rao2012taxonomy} que es ampliamente utilizada, en ella se clasifican cualitativamente las texturas según sus propiedades estructurales y distribución espacial.

%\subsubsection{Histograma de un canal} 
%El histograma del canal de una imagen provee información de la distribución de frecuencia de intensidad en un canal. El histograma de un canal con $2^k$ niveles de intensidad es una función discreta $h_{f_j}^D$ está definida como:  
%\begin{equation} \label{eq:histograma}
%h_{f_j}^D(i) = l_i
%\end{equation}
%Donde ${i}$ representa el $i-esimo$ nivel de intensidad del componente $f_j$ y $l_i$ es el número de píxeles en la imagen cuyo nivel de intensidad es igual a $i$ en el dominio $D$ (subconjunto de píxeles $p$ dentro de la imagen). 

%Cada color posible en RGB es un punto en el interior del cubo $C_i= (R_i, G_i , B_i )$
%Los espacios de color HSV, HSB, HLS, HSI, IHLS son espacios de color polares que derivan de transformaciones no lineales esencialmente similares del cubo de color RGB.
%Las siglas corresponden a H(Hue/ Tonalidad), S(Saturation/ Saturación), I(Intensity/ Intensidad), L(luminancia). La
%idea principal en cada una es desacoplar la información cromática de la información de luminancia. Entonces los canales  usualmente llamados tono y saturación quedan íntimamente relacionados con la forma en que los seres humanos perciben el color.\\

%\subsection{Textura}


%Los conceptos se centran en elementos que se repiten en una imagen, por ejemplo en las imágenes de algas, fibras musculares, fibra de vidrio. Sin embargo en muchas texturas como en imágenes de rayos-x, mamografías no es posible indentificar algún elemento primitivo \cite{horgan1998mathematical}. Se han propuesto varias taxomonomías de texturas para complementar estos conceptos.\\
%
%La taxonomía propuesta por Rao \cite{rao2012taxonomy} es ampliamente utilizada, en él se clasifican cualitativamente las texturas según sus propiedades estructurales y distribución espacial. Los tipos de textura se citan a continuación (Figura  \ref{fig:raotextures}) : 
%\begin{itemize}
%\item Fuertemente ordenado: texturas con localización repetitiva de algunos elementos primitivos que siguen un conjunto de reglas.
%\item Débilmente ordenado: texturas que poseen una orientación local dominante, sin embargo puede variar a nivel global.
%\item Desordenado: texturas carentes de cualquier repetitividad y orientación, generalmente se describen por su rugosidad.
%\item Composicional: texturas que no pertenecen a las categorías anteriores y poseen una combinación de esas características.
%\end{itemize}
%Adicionalmente Rao \cite{raoperception1993,rao2012taxonomy} realizó experimentos de la percepción humana en las texturas y los resultados obtenidos determinaron que las características perceptuales más importantes son la \textit{regularidad}, la \textit{direccionalidad} y la \textit{complejidad}. La regularidad es la uniformidad de los elementos presentes en la textura, la direccionalidad es la existencia de una dirección dominante reconocible y la complejidad de una textura se refiere a la dificultad para describir las propiedades percibidas \cite{raoperception1993}. 


%\begin{figure}
%    \centering
%    \begin{subfigure}[b]{0.23\textwidth}
%        \includegraphics[width=0.6\textwidth]{img/rao_tip1.png}
%        \caption{000112}
%        \label{fig:d20}
%    \end{subfigure}
%    \begin{subfigure}[b]{0.23\textwidth}
%        \includegraphics[width=0.6\textwidth]{img/rao_tip2.png}
%        \caption{000450}
%        \label{fig:d15}
%    \end{subfigure}
%    \begin{subfigure}[b]{0.23\textwidth}
%        \includegraphics[width=0.6\textwidth]{img/rao_tip3.png}
%        \caption{000692}
%        \label{fig:d61}
%    \end{subfigure}
%    \begin{subfigure}[b]{0.23\textwidth}
%        \includegraphics[width=0.6\textwidth]{img/rao_tip4.png}
%        \caption{001352}
%     \label{fig:d92}
%        
%    \end{subfigure}
%    
%    \caption{Ejemplos de tipos de textura según Rao: (a) fuertemente ordenado, (b) débilmente ordenado, (c) desordenado, (d) composicional. Muestras de la base de datos Outex13 \cite{ojala2002outex}. }\label{fig:raotextures}
%\end{figure}

%------------------------------
\subsection{Caracterización y clasificación de texturas}
La extracción de características y clasificación es uno de los principales tópicos en el análisis de textura \cite{materka1998}. El problema consiste en calcular características de una imagen digital que permitan describir numéricamente sus propiedades de textura por medio de un descriptor y asignarle una clase de textura de acuerdo a criterios de similaridad \cite{aptulefe2011}. 
Un descriptor es un vector de características. Estas características son atributos extraídos de la imagen que permiten determinar la semejanza con otras imágenes. 

%Una definición formal de un descriptor propuesta en \cite{angulo2002morphological}:
%\begin{equation}
%f: \mathbf{f} \rightarrow \mathbf{v}=[x_1, x_2 ..x_d ] 
%\end{equation}
 
%Siendo $\mathbf{f}$ una imagen y $\mathbf{v}$ un vector de caraterísticas d-dimensional de atributos de $\mathbf{f}$ donde $f$ representa el mapeo del espacio de la imagen a un vector de características, $d$ es el número de caraterísticas. Un esquema eficiente de comparación depende de la estructura (escalares, histogramas, grafos)  y la información discriminatoria contenida en las características extraídas.
  
Una gran variedad de técnicas para el análisis de textura se han desarrollado (matrices de co-ocurrencia, patrón local binario,  filtros de Laws, modelos de markov, filtros de Gabor, momentos invariantes, entre otros)  \cite{zhang2002brief,ivanovicicolor,materka1998}. Las técnicas se pueden clasificar de acuerdo al método utilizado para obtener el descriptor. Los métodos se clasifican en los enfoques: estructural, estadístico, basado en modelos, basado en métodos de trasformación \cite{zhang2002brief,ivanovicicolor}. \\
La morfología matemática pertenece al enfoque estructural ya que trata de describir las reglas que rigen la disposición espacial de los elementos presentes en la textura \cite{zhang2002brief,aptulefe2011}.\\ 
La manera en que la información de color y textura es incorporada al descriptor es estudiada en \cite{palm2004color,van2005parallel}. En este trabajo las herramientas morfológicas utilizan el enfoque integrativo donde la información de color y textura son procesadas conjuntamente.

Los descriptores de textura morfológicos tienen la capacidad de describir efectivamente la regularidad y la direccionalidad, por medio de la granulometría y la covarianza morfológica respectivamente \cite{hanbury2005illumination}. La granulometría es capaz de extraer características de texturas de tipo desordenado o composicional \cite{batman1997size}.

%Los descriptores morfológicos están basados en las series morfológicas \cite{lefevre2009beyond}.\\

El siguiente paso a la extracción de características es la clasificación. Este proceso es llevado a cabo por un algoritmo llamado clasificador. El clasificador procesa las características y asocia la imagen a una clase de textura  \cite{tang1998automatic}. Un clasificador es supervisado si utiliza un conjunto de entrenamiento, es no supervisado cuando no existe datos a priori de las clases de texturas, se determinan las clases con una técnica de agrupamiento \cite{kotsiantis2007supervised}.\\
%En la Figura \ref{fig:extraccionyclasif} se puede observar el esquema general de extracción de características y clasificación. Dadas dos clases de textura: madera y granito e imágenes de muestras de textura. Las texturas son procesadas con algún método que permite extraer sus características. Los vectores de características extraídas son los descriptores. Finalmente con algún clasificador se determina la similaridad entre los descriptores y a que clase (madera o granito) corresponde cada muestra. 

% --- grafico general del mapeo
%\begin{figure}
%    \centering
%        \includegraphics[scale=0.65]{./img/diag_caracterizacionclasiff.pdf}
%        \caption{Diagrama general del problema de extracción de características y clasificación }
%        \label{fig:extraccionyclasif}
%  \end{figure}
  
\subsection{Morfología Matemática en escala de grises y color }
A continuación se presentan las definiciones de los principales operadores de la morfología matemática en escala de grises y su extensión a color. Los operadores dan soporte a los filtros morfológicos requeridos por las Series Morfológicas.  
La Morfología Matemática es una rama del análisis de imágenes basado en principios algebráicos, teoría de conjuntos y principios geométricos. Inicialmente desarrollado por Georges Matheron y Jean Serra \cite{matheron2002birth,matheron1975random}.\\
Los principales filtros morfológicos son la erosión y la dilatación. La erosión está definida como el filtro mínimo (ecuación \ref{eq:erosionf}), mientras que la dilatación es el filtro máximo (ecuación  \ref{eq:dilatacionf}) bajo el elemento estructurante $b$. 

\begin{equation} \label{eq:erosionf}
\varepsilon_b (f) =  \underset{q \in b }{\mathrm{min}} f(p+q),  \; p \in E 
\end{equation}
\begin{equation} \label{eq:dilatacionf}
\delta_b (f) =  \underset{q  \in  b  }{\mathrm{max}} f(p-q),  \; p \in E 
\end{equation}

Donde $p = (x, y)$ para las imágenes en 2D y $q$ denota las coordenadas del elemento estructurante plano $b$ definido en el mismo espacio como $p$. La reflexión del elemento estructurante denotado por $ -q $ . Se define como $\breve{ b }   = \{ -q | \, q \in b \}$.   
La apertura (ecuación \ref{eq:aperturaf})  y el cierre (ecuación \ref{eq:cierref}) están definidos como sigue:
\begin{equation} \label{eq:aperturaf}
 \gamma_b(f) = \delta_{\breve{ b }} (\varepsilon_b(f)) 
\end{equation}
\begin{equation}\label{eq:cierref}
 \varphi_b(f) = \varepsilon_{\breve{ b }}(\delta_b (f)) 
\end{equation}


En las imágenes en escala de grises, la relación de orden es trivial y está dada por el orden natural entre los escalares que representan la intensidad de los píxeles.

En las imágenes a color cada pixel está representado por un vector, donde cada componente corresponde a un valor de canal. No existe un orden natural entre los vectores. La extensión de la matemática morfológica a las imágenes a color que son datos multivalorados es un problema abierto \cite{aptoula2007comparative}.
%\subsubsection{Morfología Matemática en imágenes a color }
%\label{sec:imagenescolor}

Dada una imagen multivalorada los dos principales tipos de procesamiento morfológico son \cite{aptoula2007comparative}:
\begin{itemize}
\item Procesamiento Marginal: También llamado procesamiento por canal, donde cada canal se procesa de manera independiente y la correlación intercanal es totalmente ignorada. 
\item Procesamiento Vectorial: Los canales se procesan de manera conjunta, los píxeles considerados como vectores son tratados como una unidad de procesamiento. 
\end{itemize}

 
 


%--------------------------------
%\paragraph{ Filtros Morfológicos Vectoriales :}

%Una vez definido un esquema de ordenamiento vectorial que permita comparar colores en una imagen a color $\vec{f}$, es posible definir las versiones vectoriales de la erosión (ecuación \ref{eq:erosionf}) y la dilatación (ecuación \ref{eq:dilatacionf}). La erosión vectorial es denotada por $\varepsilon_b^{v} $ y la dilatación vectorial es denotada por $\delta_b^{v}$.  
%A partir de estos operadores es posible escribir todas las versiones vectoriales para las operaciones morfológicas.\\
 %(\vec{f})(p)
%\begin{equation} 
%\varepsilon_b^{v}(\mathbf{f})(p)=  \underset{q \in b}{\mathrm{inf}^{v}} \mathbf{f}(p+q), \: p \in E
%\end{equation}
%%dilatacion 
%\begin{equation}
%\delta_b^{v}(\mathbf{f})(p)= \underset{q \in b}{\mathrm{sup}^{v}} \mathbf{f}(p-q) , \: p \in E 
%\end{equation}

%-- entrada o presentacion para la proxima seccion 
La definición de los principales operadores de la morfología matemática y el tipo de procesamiento ya sea marginal o vectorial, provee el soporte necesario para las Series Morfológicas. En la siguiente sección se exponen los principales conceptos de las Series Morfológicas. 


\section{Series Morfológicas }
\label{sec:seriesmorf}
La mayoría de las caracterizadores morfológicos de textura están basados en las series morfológicas. Las series morfológicas conducen a distribuciones unidimensionales o multidimensionales basadas en una o más propiedades del elemento estructurante como el tamaño, forma, orientación \cite{aptulefe2011,lefevre2009beyond}.\\
En esta sección se presentan las definiciones de Series Morfológicas primeramente en escala de grises y luego su extensión en imágenes color.  

\subsection{Series Morfológicas en escala grises}
%Aplicando un filtro morfológico $\psi$ (erosión, dilatación, apertura, entre otros ) con un elemento estructurante $b$ de tamaño crecience $ \lambda$ y escribiendo $\psi_{\lambda}$ para abreviar  $\psi_{b\lambda}$\\ 

Se puede formular una serie morfológica $\textstyle \prod^{\psi}$ como un conjunto de elementos que son imágenes resultantes de aplicar sucesivamente el filtro morfológico $\psi$ a una imagen de entrada $f$, utilizando el elemento estructurante $b$ cuyo tamaño u otra propiedad $\lambda$ se varía hasta llegar a $n$:
%ecuacion principal de serie morfologica 1 
\begin{equation}
\textstyle \prod^{\psi}(f) = \left\{ {\textstyle \prod_{\lambda}^{\psi}(f) } \mid {\textstyle \prod_{\lambda}^{\psi}(f) }  = { \psi_{\lambda b}(f) }   \right\}_{0 \leq \lambda \leq n }
\end{equation}

Para $\lambda=0$, $ \psi_{0 b}(f)=f $ implica que el primer elemento es la imagen original, entonces es el tamaño de la serie está dado por $n+1$.\\
El tipo de filtro morfológico aplicado $\psi$ (dilatación, erosión, apertura, cierre, entre otros) y las características del elemento estructurante permiten generar series morfológicas que extraen características específicas de la imagen \cite{aptoula2007morphological}. 

La \textit{Covarianza Morfológica} y la \textit{Granulometría} son los principales tipos de series morfológicas. Las soluciones del enfoque morfológico que se han desarrollado usualmente son extensiones de estas series \cite{aptulefe2011}. 
%En la Figura \ref{fig:seriesmorfologicas} se observa el esquema de una serie morfológica basada en aperturas $\gamma$ con un elemento estructurante $b$ que crece según el parámetro $\lambda$.
%En la siguiente sección se explica este tipo se serie llamada granulometría. 
%\begin{figure}
%    \centering
%        \includegraphics[scale=1]{./img/diag_serie_granulometrica}
%        \caption{Serie de Morfológica basada en aperturas con $n+1$ elementos }
%        \label{fig:seriesmorfologicas}
%  \end{figure} 

\subsection{Granulometría }
\label{subsec_granulometrica}
 La granulometría  es una herramienta de análisis morfológico propuesto en \cite{matheron1975random}. Es aplicado en la extracción de características y la estimación de tamaño \cite{vincent2000granulometries,soille2013morphological}.\\
La granulometría $\Omega$ consiste en una familia de aperturas $\gamma_\lambda(f)$ (ecuación \ref{eq:aperturaf}) parametrizadas por un tamaño de elemento estructurante  $\lambda$ creciente, $0 \geq \lambda \leq n $, el tamaño de la serie está dado por $n+1$, considerando la imagen original. 

Los valores son recolectados por una medida de evaluación, generalmente el volumen ($\mathrm{Vol}$). La granulometría induce a una distribución de tamaños \cite{serra1992overview}.
La antigranulometría consiste en la utilización de cierres $\varphi_\lambda(f)$ en lugar de aperturas.

%La granulometría definida como una serie morfológica está denotada por:
%\begin{equation}\label{eq:seriegranul}
%\Omega ^{\gamma}(f) = \left\{ {\Omega_{\lambda}^{\gamma}(f) } \mid {\Omega_{\lambda}^{\gamma}(f) } = \sum_{p \in E}^{}\textstyle \prod_{\lambda}^{\gamma} (f)(p)    \right\}_{0 \leq \lambda \leq n }
%\end{equation}

En este trabajo se utilizará una notación simplificada y normalizada de $\Omega^{\gamma}(f)$ utilizada en \cite{aptoula2007morphological}, denotada por: 
\begin{equation} \label{eq:granul_gris}
G^{n}(f)= \mathrm{Vol}(\gamma_{\lambda b}(f) ) / \mathrm{Vol}(f) 
\end{equation}
Donde $n$ es el número de incrementos del elemento estructurante $b$. La normalización con el volumen de la imagen original de $f$, permite la invarianza al tamaño.

El volumen de $f$ está definido como:
\begin{equation} \label{eq:volumen}
\mathrm{Vol}(f) = \sum_{p \in E} f(p) 
\end{equation}

%La familia de elementos estructurantes generados son homotéticos a un elemento estructurante convexo y compacto. Es decir el elemento estructurante debe ser compatible con la magnificación \cite{matheron1975random}.  


%%---------
% \begin{figure}
% \begin{subfigure}[b]{0.5\textwidth}
%        \includegraphics[width=0.8\textwidth]{./img/granul_monedas.png}
%        \caption{"Coins" MATLAB demo image }
%        \label{fig:granul_vol_original}
%    \end{subfigure}
%\begin{subfigure}[b]{0.5\textwidth}
%        \includegraphics[width=\textwidth]{./img/granul_monedas_granulometria.pdf}
%        \caption{Curva granulométrica de la imagen "Coins" }
%        \label{fig:granul_granulmoneda}
%\end{subfigure}
%\end{figure}

%La granulometría provee información del tamaño, forma, regularidad por medio de distribuciones del tamaño del elemento %estructurante .\\
%La granulometría permite extraer información no periódica y sin orientación específica es decir la categoría composicional %donde las texturas estan compuestas de una distribución aleatoria de elementos de características %diferentes\cite{hanbury2005illumination}. 
Como herramienta de extracción de características, la granulometría provee información del tamaño y forma de la texturas fuertemente ordenadas y la regularidad de las texturas desordenadas \cite{batman1997size}.\\  

%Donde el elemento estructurante $b$ consiste en dos puntos $p1$ y $p2$, entonces el tamaño de $2 \lambda = \left\Vert %\overrightarrow{ p_1 p_2 } \right\Vert $ y una orientación de $ \vec{v} =  \overrightarrow{ p_1 p_2 }  /  \left\Vert %\overrightarrow{ p_1 p_2 } \right\Vert   $ 
%Su notación simplificada es : 

La covarianza morfológica propuesta en \cite{matheron1975random,maragos1989pattern} denotada por $K$ de una imagen $f$, está definida como el volumen de la imagen luego de aplicarse la erosión $\varepsilon$ a partir de un par de puntos $(x,y)$ y  $(x',y')$ separados por un vector $\overrightarrow{v}$ denotado por $P_{2,\overrightarrow{v}}$.\\

En la práctica $K $ es calculado aplicando la erosión $\varepsilon$ a la imagen original $f$ con el elemento estructurante $P_{2,\overrightarrow{v}}$ variando orientaciones y longitudes de $\overrightarrow{v}$, donde $n$ es el número de variaciones de $\overrightarrow{v}$. Su versión normalizada está dada por :

\begin{equation} \label{eq:covmorf_gris}
K^n(f)  = \mathrm{Vol}(\varepsilon_{P_{2,\overrightarrow{v}}}( f )) / \mathrm{Vol}(f)
\end{equation}

La covarianza morfológica permite la detección y cuantificación de primitivas localizadas en un conjunto de distancias.
Provee información de la periodicidad, orientación y rugosidad por medio de distribuciones de orientación y distancia \cite{aptoula2007morphological}.\\

En la Figura \ref{fig:elementosestruc} se pueden observar ejemplos de elementos estructurantes. 

\begin{figure}
\begin{subfigure}[b]{0.45\textwidth}
       \centering    
        \includegraphics[scale=0.42]{img/ee/diag_grillaSE.pdf}
        \caption{Elementos estructurantes de forma cuadrada de lado $2\lambda+1$. }
        \label{fig:elementosestruc_1}
  \end{subfigure}

\begin{subfigure}[b]{0.45\textwidth}
       \centering    
        \includegraphics[scale=0.47]{img/ee/diag_SEcovmorf.pdf}
        \caption{Pares de píxeles con orientaciones y distancias variantes. }
        \label{fig:elementosestruc_2}
  \end{subfigure}
\caption{Elementos estructurantes utilizados en (a) la granulometría , (b) la covarianza morfológica. }
\label{fig:elementosestruc}
\end{figure}

\subsection{ Series Morfológicas extendidas a color }
%estableciendo una relación de orden para dar soporte a los operadores morfológicos
Según \cite{lefevre2009beyond} si el tipo de procesamiento es vectorial, una serie morfológica para imagen a color $\mathbf{f}$ con $c$ canales queda denotada por:
\begin{equation}
\textstyle \prod^{\psi}(\mathbf{f}) = \left\{ {\textstyle \prod_{\lambda, \omega }^{\psi}(\mathbf{f}) } |  {\textstyle \prod_{\lambda, \omega }^{\psi}(\mathbf{f}) } = [{ \psi^{v}_{\lambda b} (\mathbf{f}) }]_{\omega}   \right\}_{  { 1 \leq \omega \leq c } \atop  {0 \leq \lambda \leq n} }
\end{equation}

La aplicación del filtro morfológico vectorial $\psi$ con el elemento estructurante $b$ expresada por ${ \psi^{v}_{\lambda b} (\mathbf{f}) }$ produce como resultado una nueva imagen a color.\\ 
Posteriormente se considera cada canal de manera independiente ${[ \psi^{v}_\lambda (\mathbf{f})] }_\omega$ para calcular el volumen u otra medida de evaluación.\\

Si el tipo de procesamiento es marginal, el filtro morfológico $\psi$ es aplicado para cada canal de manera independiente, entonces la serie queda definida como:
\begin{equation} \label{eq:seriemorfomarginal}
\textstyle \prod^{\psi}(\mathbf{f}) = \left\{ {\textstyle \prod_{\lambda, \omega }^{\psi}(\mathbf{f}) } |  {\textstyle \prod_{\lambda, \omega }^{\psi}(\mathbf{f}) } = { \psi_{\lambda b} (f_\omega) }   \right\}_{  { 1 \leq \omega \leq c } \atop  {0 \leq \lambda \leq n} }
\end{equation}
Donde $f_\omega$ es el plano correspondiente al $\omega$-ésimo canal de una imagen a color $\mathbf{f} = \{f_\omega \}_{ 1 \leq \omega \leq c }$

La versión vectorial de la granulometría para una imagen a color $\vec{f}$ está denotada por:
\begin{equation} \label{eq:covarcolor}
G^{n}(\mathbf{f}) = \mathrm{Vol}({[ \gamma^{v}_\lambda (\mathbf{f})] }_\omega) /  \mathrm{Vol}(f_\omega) _{ 1 \leq \omega \leq c } 
\end{equation}

La versión marginal de la granulometría está dada por la ecuación \ref{eq:granul_gris} aplicada para cada canal de manera independiente.\\

La Covarianza Morfológica en su versión vectorial para imágenes a color \vec{f} se define como:
\begin{equation} \label{eq:granulcolor}
K^{n}(\mathbf{f}) = \mathrm{Vol}({[ \varepsilon^{v}_{P_{2,\vec{v}}}(\mathbf{f})] }_\omega) /  \mathrm{Vol}(f_\omega) _{ 1 \leq \omega \leq c } 
\end{equation}
En su versión marginal se aplica la ecuación \ref{eq:covmorf_gris} a cada canal.\\

%En la Figura \ref{fig:ejemp_granul_000242} se pueden observar las imágenes resultantes de la aplicación de la apertura $\gamma$ para un elemento estructurante creciente. Estas imágenes constituyen los elementos que permiten obtener la Granulometría de la muestra 000242 de OutexTC13. Para cada de elemento resultante es calculado el volúmen de cada canal y finalmente es incorporado al descriptor, se debe considerar que $\lambda=0$ indica que el primer elemento es la imagen original $\vec{f}$. En la Figura \ref{fig:000242_granul} la curva granulométrica indica el efecto de la apertura sobre los volúmenes de cada canal.\\ 
%% - - - -  lista de imagenes segun covarianza 
%En la Figura \ref{fig:ejemp_cov_000242} se muestran las imágenes resultantes de aplicar la erosión $\varepsilon$ con las direcciones $\theta \in$ $[0^\circ$, $45^\circ$, $90^\circ$, $135^\circ]$. Para cada dirección se utilizaron las distancias $ 1 \leq d \leq 13$  variando en pasos de 4.
%
%Los efectos de la erosión para las direcciones $\theta$ con los ángulos $0^\circ$(Figuras \ref{fig:a0d1} al \ref{fig:a0d13}), $45^\circ$( Figuras \ref{fig:a45d1} al \ref{fig:a45d13}) y  $135^\circ$(Figuras \ref{fig:a135d1} al \ref{fig:a135d13}) con sus respectivas distancias, sufrieron mayores variaciones en relación a la imagen original, esto se debe a la aplicación de la erosión  entre pares de píxeles que pertenecen a regiones disimíles de la textura. Es decir la erosión produce grandes disminuciones de intensidad cuando el vector que separa a los píxeles no es afín a la dirección y orientación dominantes en textura.\\
%Las imágenes resultantes para $\theta = 90^{\circ}$ (Figuras \ref{fig:a90d1} al \ref{fig:a90d13}) son muy similares a la imagen original. Esto significa que los valores de volúmen normalizado son altos para distancias y direcciones afines a la textura. La curva de la Figura \ref{fig:000242_covar} indica la distribución de intensidad para los valores de orientación-distancia.

%  - - - -- - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - -
%\begin{figure}
%    \centering
%    \begin{subfigure}[b]{0.20\textwidth}\centering
%        \includegraphics[width=0.6\textwidth]
%        {img/000242_granEuclid/000242.png}
%        \caption{$\lambda=0$ }
%    \end{subfigure}
%    %- - - - - - - - 
%    \begin{subfigure}[b]{0.20\textwidth}\centering
%        \includegraphics[width=0.6\textwidth]
%        {img/000242_granEuclid/000242_granEuclid_s3.png}
%        \caption{$\lambda=3$}
%    \end{subfigure}
%    %- - - - - - - - 
%    \begin{subfigure}[b]{0.20\textwidth}\centering
%        \includegraphics[width=0.6\textwidth]
%        {img/000242_granEuclid/000242_granEuclid_s5.png}
%        \caption{$\lambda=5$}
%    \end{subfigure}
%    %- - - - - - - - 
%    \begin{subfigure}[b]{0.20\textwidth}\centering
%        \includegraphics[width=0.6\textwidth]
%        {img/000242_granEuclid/000242_granEuclid_s7.png}
%        \caption{$\lambda=7$}
%    \end{subfigure}
%    %- - - - - - - - 
%    \begin{subfigure}[b]{0.20\textwidth}\centering
%        \includegraphics[width=0.6\textwidth]
%        {img/000242_granEuclid/000242_granEuclid_s9.png}
%        \caption{$\lambda=9$}
%    \end{subfigure}
%      %- - - - - - - - 
%    \begin{subfigure}[b]{0.20\textwidth}\centering
%        \includegraphics[width=0.6\textwidth]
%        {img/000242_granEuclid/000242_granEuclid_s11.png}
%        \caption{$\lambda=11$}
%    \end{subfigure}
%      %- - - - - - - - 
%    \begin{subfigure}[b]{0.20\textwidth}\centering
%        \includegraphics[width=0.6\textwidth]
%        {img/000242_granEuclid/000242_granEuclid_s13.png}
%        \caption{$\lambda=13$}
%    \end{subfigure}
%      %- - - - - - - - 
%    \begin{subfigure}[b]{0.20\textwidth}\centering
%        \includegraphics[width=0.6\textwidth]
%        {img/000242_granEuclid/000242_granEuclid_s15.png}
%        \caption{$\lambda=15$}
%    \end{subfigure}
%    \caption{Serie de aperturas $\gamma$ de la muestra 000242 de Outex13, usando el ordenamiento por Norma-Euclídea, con un elemento estructurante de forma cuadrada de lado $\lambda$ variando en pasos de 2.}
%    \label{fig:ejemp_granul_000242}
%\end{figure}
%
%%- - -- - --- - - - - - - - - - - - - -- - - - - - - - --
%%- - -- - --- - - - - - - - - - - - - -- - - - - - - - --  
%\begin{figure} 
%    \centering
%%    \begin{subfigure}[b]{0.2\textwidth}\centering
%%        \includegraphics[width=0.6\textwidth]
%%        {img/000242_covarEuclid/000242.png}
%%        \caption{$\theta=0^{\circ}, d=0$}
%%        \label{fig:a0d0}
%%    \end{subfigure}
%    \begin{subfigure}[b]{0.2\textwidth}\centering
%        \includegraphics[width=0.6\textwidth]
%        {img/000242_covarEuclid/000242_0000_0001.png}
%        \caption{$\theta=0^{\circ}, d=1$}
%        \label{fig:a0d1}
%    \end{subfigure}
%    \begin{subfigure}[b]{0.2\textwidth}\centering
%        \includegraphics[width=0.6\textwidth]
%        {img/000242_covarEuclid/000242_0000_0005.png}
%        \caption{$\theta=0^{\circ}, d=5$}
%        \label{fig:a0d5}
%    \end{subfigure}
%    \begin{subfigure}[b]{0.2\textwidth}\centering
%        \includegraphics[width=0.6\textwidth]
%        {img/000242_covarEuclid/000242_0000_0009.png}
%        \caption{$\theta=0, d=9$}
%        \label{fig:a0d9}
%    \end{subfigure}
%     \begin{subfigure}[b]{0.2\textwidth}\centering
%        \includegraphics[width=0.6\textwidth]
%        {img/000242_covarEuclid/000242_0000_0013.png}
%        \caption{$\theta=0^{\circ}, d=13$}
%        \label{fig:a0d13}
%    \end{subfigure}
%    \begin{subfigure}[b]{0.2\textwidth}\centering
%        \includegraphics[width=0.6\textwidth]
%        {img/000242_covarEuclid/000242_0045_0001.png}
%        \caption{$\theta=45, d=1$}
%        \label{fig:a45d1}
%    \end{subfigure}
%    \begin{subfigure}[b]{0.2\textwidth}\centering
%        \includegraphics[width=0.6\textwidth]
%        {img/000242_covarEuclid/000242_0045_0005.png}
%        \caption{$\theta=45^{\circ}, d=5$}
%        \label{fig:a45d5}
%    \end{subfigure}
%    \begin{subfigure}[b]{0.2\textwidth}\centering
%        \includegraphics[width=0.6\textwidth]
%        {img/000242_covarEuclid/000242_0045_0009.png}
%        \caption{$\theta=45^{\circ}, d=9$}
%        \label{fig:a45d9}
%    \end{subfigure}
%     \begin{subfigure}[b]{0.2\textwidth}\centering
%        \includegraphics[width=0.6\textwidth]
%        {img/000242_covarEuclid/000242_0045_0013.png}
%        \caption{$\theta=45^{\circ}, d=13$}
%        \label{fig:a45d13}
%    \end{subfigure}
%     \begin{subfigure}[b]{0.2\textwidth}\centering
%        \includegraphics[width=0.6\textwidth]
%        {img/000242_covarEuclid/000242_0090_0001.png}
%        \caption{$\theta=90^{\circ}, d=1$}
%        \label{fig:a90d1}
%    \end{subfigure}
%    \begin{subfigure}[b]{0.2\textwidth}\centering
%        \includegraphics[width=0.6\textwidth]
%        {img/000242_covarEuclid/000242_0090_0005.png}
%        \caption{$\theta=90^{\circ}, d=5$}
%        \label{fig:a90d5}
%    \end{subfigure}
%    \begin{subfigure}[b]{0.2\textwidth}\centering
%        \includegraphics[width=0.6\textwidth]
%        {img/000242_covarEuclid/000242_0090_0009.png}
%        \caption{$\theta=90^{\circ}, d=9$}
%        \label{fig:a90d9}
%    \end{subfigure}
%     \begin{subfigure}[b]{0.2\textwidth}\centering
%        \includegraphics[width=0.6\textwidth]
%        {img/000242_covarEuclid/000242_0090_0013.png}
%        \caption{$\theta=90^{\circ} \circ, d=13$}
%        \label{fig:a90d13}
%    \end{subfigure}
%    \begin{subfigure}[b]{0.2\textwidth}\centering
%        \includegraphics[width=0.6\textwidth]
%        {img/000242_covarEuclid/000242_0135_0001.png}
%        \caption{$\theta=135^{\circ}, d=1$}
%        \label{fig:a135d1}
%    \end{subfigure}
%    \begin{subfigure}[b]{0.2\textwidth}\centering
%        \includegraphics[width=0.6\textwidth]
%        {img/000242_covarEuclid/000242_0135_0005.png}
%        \caption{$\theta=135^{\circ}, d=5$}
%        \label{fig:a135d5}
%    \end{subfigure}
%    \begin{subfigure}[b]{0.2\textwidth}\centering
%        \includegraphics[width=0.6\textwidth]
%        {img/000242_covarEuclid/000242_0135_0009.png}
%        \caption{$\theta=135^{\circ}, d=9$}
%        \label{fig:a135d9}
%    \end{subfigure}
%     \begin{subfigure}[b]{0.2\textwidth}\centering
%        \includegraphics[width=0.6\textwidth]
%        {img/000242_covarEuclid/000242_0135_0013.png}
%        \caption{$\theta=135^{\circ} \circ, d=13$}
%        \label{fig:a135d13}
%    \end{subfigure}
%    
%\caption{Serie de covarianza morfológica a color de la muestra 000242 de OutexTC13}
%\label{fig:ejemp_cov_000242}
%\end{figure}
%- - - - - - - - - - - - - - - - --  -
\begin{figure}
    \includegraphics[scale=0.45]{./img/000242_gran_RGB.pdf}
    \caption{ Granulometría de la muestra 000242 }
    \label{fig:000242_granul}
\end{figure}
% - - - - -  --  - - - - - - - - 
\begin{figure}
    \includegraphics[scale=0.45]{./img/000242_cov_RGB.pdf}
    \caption{ Covarianza Morfológica de la muestra 000242 }
    \label{fig:000242_covar}
\end{figure}

%- -- - - - -   -  - - - - - -- - - - - - - - - - - - - - - - - - -


%\section{Medidas de Evaluación}
%Volumen Vectorial:
%Desviaci
%En el Algoritmo \ref{alg:granulgris_pseudo} se observa la secuencia de pasos correspondientes al cálculo de la granulometría para una imagen en escala de grises $f$. Los parámetros de entrada son una imagen en escala de grises $f$ que representa a la muestra de textura, el tamaño de la serie $n$ y el elemento estructurante convexo $b$ que será magnificado. El algoritmo retorna un vector de características de la textura, que provee una distribución de tamaños.\\
%En el Algoritmo \ref{alg:covmgris_pseudo} se observa la secuencia de pasos correspondientes al cálculo de la covarianza morfológica para $f$. Sus parámetros de entrada son una imagen de textura $f$, la lista de direcciones $O$ y las distancias de separación $D$. El algoritmo retorna un vector de característica de la textura, que provee una distribución de orientación y distancia.  

%-- traducir a español 
%\makeatletter
%\renewcommand*{\ALG@name}{Algoritmo}
%\makeatother


%- - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - -- 
%\begin{algorithm}[]
%
%
%\caption{Granulometría en escala de grises}\label{alg:granulgris_pseudo}
%\begin{algorithmic}[1]
%\Procedure{Granulometria}{$f$,$b $, $n$}
%\Require
%\Statex {$f$ es la imagen en escala de grises.}
%\Statex{$b$ es el elemento estructurante. }
%\Statex{ $n$ es el tamaño de la serie. }
%
%\Ensure \Statex{un vector de caraterísticas $V$ de tamaño n+1, como descriptor de $f$ }
%
%
%\State $V \in \mathbb{R}^{n+1} \gets  0 $ 
%
%\For{$\lambda$=0, $\lambda \leq n+1 $ } 
%%\State \Comment{APERTURA retorna una imagen filtrada con $\gamma$ \ref{}}
%
%\State { $V[\lambda]  \gets \mathrm{Vol}(\mathrm{APERTURA} (f,\lambda b ))$ / $\mathrm{Vol}(f)$ } 
%
%\State \Comment{ la función APERTURA está definida por la ecuación \ref{eq:aperturaf}}.
%
%\EndFor
%
%\State \textbf{return} $V$\Comment{ }
%\EndProcedure
%\end{algorithmic}
%\end{algorithm}
%---------------------------------------

%- - - - - - - - -  -
%\begin{algorithm}[]
%
%\caption{ Covarianza Morfológica en escala de grises}\label{alg:covmgris_pseudo}
%\begin{algorithmic}[1]
%\Procedure{CovarMorf}{$f$,$D$, $O$}
%\Require
%\Statex {$f$ es imagen en escala de grises. }
%\Statex {$D$ es un conjunto de distancias.  }
%\Statex {$O$ es un conjunto de ángulos.  }
%\Ensure 
%\Statex{un vector de caraterísticas $V$, el descriptor de $f$ cuyo tamaño está dado por la número de elementos en $O$ por las el número de distancias en $D$.}
%
%
%\State $V \in \mathbb{R}^{ ( \mathrm{card}( D )   \times \mathrm{card}(O)  )  } \gets  0 $
%
%\ForAll{$\theta \in O $} 
%\ForAll{$d \in D $} 
%\State { $P_{2v} \gets \{P_a,P_b\} $} 
%
%
%\Statex{ \Comment{el elemento estructurante $P_{2v}$ está compuesto por un par de puntos $Pa$, $Pb$. Donde $\theta$ es la dirección del vector $\overrightarrow{P_a,P_b}$ y $d$ es el módulo de dicho vector}}
%
%
%\State { $V[\theta \times d]  \gets \mathrm{Vol}(\mathrm{EROSION}(f,P_{2v} ))$ / $\mathrm{Vol}(f)$ }
%
%\State \Comment{la función EROSION está definida en la ecuación \ref{eq:erosionf}.  }
%% - - - - -
%\EndFor
%\EndFor
%
%\State \textbf{return} $V$\Comment{retorna el vector de caraterísticas, es decir el descriptor de $f$. }
%\EndProcedure
%\end{algorithmic}
%\end{algorithm}


\section{Medidas de evaluación} \label{sec:medida_eval}
De forma general la extracción de características de la imagen $\vec{f}$ se realiza en dos pasos:
\begin{enumerate}
\item Construcción de la serie morfológica ($\textstyle \prod^{\psi}(f)$ ).
\item Recolección de valores o alguna medida que represente a cada elemento de la serie, o dicho de otra manera, el efecto que tuvo la operación morfológica $\psi$ sobre la imagen $f$. Usualmente el volumen es la medida utilizada. 
\end{enumerate}
%-------------sobre el calculo del volumen de la imagen --------------
Además del volumen, pueden ser calculados otros momentos estadísticos para formar el vector final de características como: media, varianza, asimetría, kurtosis entre otros\cite{astoladougherty1999nonlinear}.\\
En este trabajo se utilizan los momentos estadísticos que conducen a mejores resultados en \cite{aptulefe2011}. A continuación se definen las medidas varianza, energía y entropía: \\
La varianza del conjunto de los valores de intensidad de una imagen $f$ está definida como:
\begin{equation} \label{eq:varianza}
\mathrm{Varianza}(f) = \frac{1}{\mathrm{card}(E)}  \sum_{p \in E} (f(p)-\overline{ f(p) } )^2
\end{equation}  
Donde $\mathrm{card}(E)$ es el número de píxeles de la imagen $f$ y $\overline{ f(p) }$ es la media aritmética de $f(p)$

La energía de una imagen $f$ está definida como:
\begin{equation} \label{eq:energia}
\text{Energía}(f) = \sum_{p \in E} f(p)^2 
\end{equation}
% - - - - - -- - - - -
% -sum(p.*log2(p))
 
La entropía del histograma $h$ de una imagen $f$ esta definida como:
\begin{equation} \label{eq:entropia}
\text{Entropía}(f) = -\sum_{l \in [0,2^{k}-1] } \frac{h_f(l)}{\mathrm{card}(E)}  \times \mathrm{log_2}(\frac{h_f(l)}{\mathrm{card}(E)}) 
\end{equation} 
Donde $[0,2^{k}-1]$ es el intervalo de niveles de intensidad y $k$ es el número de bits disponibles para representar un valor de intensidad.\\
Usualmente estas medidas son calculadas para cada canal de la imagen $\vec{f}$ y posteriormente son concatenadas.\\ 

El hipervolumen es una medida intercanal para un espacio de color RGB utilizada en \cite{ivanovicicolor} definida como:
\begin{equation} \label{eq:hipervolumen}
\mathrm{Hipervolumen}(\vec{f}) = \sum_{p \in E } f_1(p) \times f_2(p) \times f_3(p) 
 \end{equation} 
 Donde $f_1$ ,$f_2$, $f_3$ son los planos R,G,B respectivamente de la imagen $\vec{f}$
%Donde $h$ es el histograma de la imagen $f$ 

%---insertado forzamente para ubicar los elementos 
\newpage
\section{Propuesta}
\label{sec:propuesta}
En las series morfológicas a color, comúnmente luego de la aplicación del filtro morfológico se efectúa el cálculo del volumen normalizado para cada canal \cite{angulo2002morphological,lefevre2009beyond}.
En las Figuras \ref{fig:000242_granul} y \ref{fig:000242_covar} se observan los valores de la granulometría y la covarianza morfológica de una muestra de textura en el espacio RGB. En ambos casos, el volumen de cada canal fue normalizado con el volumen del canal de la imagen original. Estos valores no reflejan de manera explícita la alta correlación entre los canales, sólo expresan la intensidad residual de $f_\omega$, posterior a la aplicación del filtro morfológico.\\ 
En las Figuras \ref{fig:000242_granNN_RGB} y \ref{fig:000242_covNN_RGB} se exponen los valores de los volúmenes sin normalizar de la granulometría y la covarianza morfológica de una muestra de textura. Se puede observar que los volúmenes de cada canal varian simultáneamente indicando la correlación existente entre los canales y el efecto del operador morfológico sobre las intensidades.\\ 
%Los volúmenes en todos los canales, para un tamaño $\lambda$  de elemento estructurante suficientemente grande son menores al volumen original.\\

 
En este trabajo se propone la utilización de descriptores que utilizan medidas intercanales que expresen la relación entre los canales de cada elemento de la serie morfológica. Una medida intracanal recolecta y utiliza la información de un sólo canal, mientras que una medida intercanal recolecta información varios canales.\\ 
Se ha reportado la utilización de medidas intercanales e intracanales en los descriptores con matrices de co-ocurrencia en \cite{arvis2011generalization,martinez2015alternative}. Donde una matriz de co-ocurrencia es un histograma de dos dimensiones que mide la probabilidad de ocurrencia para todas las combinaciones posibles de cada par de niveles de intensidad en una dirección \cite{arvis2011generalization,presutti2004matriz}. 

\begin{figure}
\centering
\begin{subfigure}[b]{0.45\textwidth}
       \centering    
        \includegraphics[scale=0.43]{./img/000242_granNN_RGB.pdf}
        \caption{ Curva granulométrica sin normalizar muestra 000242, utilizando ordenación por norma euclídea }
        \label{fig:000242_granNN_RGB}
  \end{subfigure}
\begin{subfigure}[b]{0.45\textwidth}
	\centering    
        \includegraphics[scale=0.43]{./img/000242_covNN_RGB.pdf}
        \caption{Covarianza morfológica sin normalizar de la muestra 000242 }
        \label{fig:000242_covNN_RGB}
  \end{subfigure}
\caption{(a) Granulometría (b) covarianza morfológica de la muestra 000242}
\end{figure}


%--simplificacion de los canales resultados de aplicar el filtro morfológico - - - - 
Cada medida intercanal en conjunción al volumen normalizado como medida intracanal, permitirán obtener descriptores con información complementaria que podrían mejorar la capacidad de discriminación del descriptor.\\ 
Cada imagen de una serie morfológica $\textstyle \prod^{\psi}(\mathbf{f})$, generada con el filtro vectorial $\psi$, puede ser expresada como un conjunto de individuos $Q_i$ que representan a cada canal (Figura \ref{fig:propuestaQs}) denotada por:
\begin{equation}
Q_1, Q_i...Q_c  \in  \left\{ {[ \psi ^{v}_\lambda (\mathbf{f})] }_{\omega} \right\}_{ 1 \leq \omega \leq c }  
\end{equation}
% - - - - -
Si el filtro $\psi$ es aplicado marginalmente se expresa como: 
\begin{equation}
Q_1, Q_i...Q_c  \in  \left\{ { \psi_\lambda ([\mathbf{f}]_\omega) } \right\}_{ 1 \leq \omega \leq c }  
\end{equation}

Esta notación permite la independencia del tipo de procesamiento morfológico (marginal o vectorial) y es utilizada en las definiciones de las medidas intercanales presentadas a continuación.
%Estas medidas expresan relaciones entre las intensidades de los canales, de cada elemento de la serie morfológica.

% - - - - - - - - - - - 
\begin{figure}
\centering
\begin{subfigure}[b]{0.45\textwidth}
\includegraphics[scale=0.9]{./img/diag_Qs.pdf}
\end{subfigure}
\caption{Canales $Q_1$,$Q_2$,$Q_3$ de la imagen de salida luego de aplicar el filtro morfológico $\psi$ a una imagen \vec{f}.}
\label{fig:propuestaQs}
\end{figure}
% - - - - - - - - - - - 


\subsection{Distancias Intercanales}
El método extendido que permite medir la similaridad entre individuos es la distancia. En el trabajo de \cite{akhloufi2007frameworkfeaturesdist} se utiliza la distancia entre un par de vectores $F1$ y $F2$ con $n$ características, correspondientes a un par de canales similares como parte de un descriptor basado en matrices de co-ocurrencia, expresado como:   
\begin{equation}
\sum^{n}_{1} (F_{1}(n) - F_{2}(n)) ^{2}
\end{equation}


%Donde $ \forall i, Q_i \in  f: E  \rightarrow \mathbb{Z}  $ es cada canal de la imagen resultante de la aplicación del filtro morfológico. 
% con el mismo rango de valores 

Bajo el mismo concepto, es posible considerar el par de imágenes $Q_i, Q_j$ correspondientes al mismo elemento de la serie y el volumen como una variable medible en ambos individuos. Se puede expresar una medida de similaridad o relación entre $Q_i$ y  $ Q_j$, por medio de la distancia entre sus volúmenes, denotada como:
%En este trabajo se consideran las imágenes $Q_i$ y $Q_j$, como entradas donde su similaridad puede medirse por medio de la distancia entre sus volúmenes:

\begin{equation}
D_e( Q_i, Q_j ) = \sqrt{ ( {\mathrm{Vol}(Q_i)  - \mathrm{Vol}(Q_j) }) ^ 2 }  \\
\end{equation} 

La normalización es requerida para permitir la adimensionalidad e independencia del tamaño. Se propone el uso del promedio entre los volúmenes:
\begin{equation}\label{eq:distintercanal_1}
D_e( Q_i, Q_j ) = \sqrt{  \left(  \frac{ {\mathrm{Vol}(Q_i)  - \mathrm{Vol}(Q_j) } } { \frac{1}{2} ({\mathrm{Vol}(Q_i) + \mathrm{Vol}(Q_j) }) }   \right) ^2 } 
\end{equation}

Si el valor absoluto de la diferencia $| \mathrm{Vol}(Q_i)  - \mathrm{Vol}(Q_j)|$ es utilizado, entonces la distancia intercanal puede expresarse de la siguiente manera:
\begin{equation}\label{eq:distintercanal_2}
D_e( Q_i, Q_j ) =  2  \times  \frac{  |{ \mathrm{Vol}(Q_i)  - \mathrm{Vol}(Q_j)  }| } { {\mathrm{Vol}(Q_i) + \mathrm{Vol}(Q_j) }}      
\end{equation} 

Para la granulometría con volúmenes normalizados los valores están contenidos en el intervalo $[0,1]$. Sin embargo, los valores de esta medida están en el rango $ 0 \leq D_e( Q_i, Q_j ) \leq 2$.\\  
Cuando $D_e( Q_i, Q_j )\approx0$ indica que ambos canales tienen volúmenes muy similares y consecuentemente sus  intensidades resultantes son similares.\\
Cuando $D_e( Q_i, Q_j )\approx2$ indica que la intensidad de uno de los canales domina la expresión y la distancia es máxima. 

%\begin{figure}
%\centering
%\includegraphics[scale=0.40]{./img/disteuclid.pdf}
%\caption{Rango de valores de la medida Distancias euclídea intercanal }
%\label{fig:distintercanal}
%\end{figure}
 
Alternativamente otras formas de normalización pueden ser utilizadas, como la desviación típica entre los tres volúmenes denotada por $\sigma$:
%\frac{1}{2} ({\mathrm{Vol}(f_i) + \mathrm{Vol}(f_j) }) 
\begin{equation}
D_e( Q_i, Q_j ) = \sqrt{  \left(  \frac{ {\mathrm{Vol}(Q_i)  - \mathrm{Vol}(Q_j) } } { \sigma  }   \right) ^2 } 
\end{equation}


Finalmente el descriptor $VD$, para cada elemento de la serie morfológica consiste en la concatenación del volumen normalizado de cada canal y las distancias entre cada par de canales:
%\begin{equation}
%\mathbf{VD} = \left[ \frac{\mathrm{Vol}({[ \gamma^{v}_\lambda (\mathbf{f})]_\omega) }}{\mathrm{Vol}([\mathbf{f}]_\omega))}_{ 1 \leq \omega \leq c } , D\left([\gamma^{v}_\lambda (\mathbf{f})]_i ,\: [\gamma^{v}_\lambda (\mathbf{f})]_j\right)_{ i,j \in [1, c] }  \right]
%\end{equation}


\begin{equation} \label{eq:volumen_distinter}
 VD = \left[ \left\{ { \frac{\mathrm{Vol}({Q_\omega) }}{{ \mathrm{Vol}(\underset{ 1 \leq \omega \leq c } {[\mathbf{f}]_\omega)}}}  } \right\}, \left\{ { D_e\left(Q_i ,\: Q_j\right)_{ i,j \in [1, c]  }  } \right\} \right]
\end{equation}

Donde la concatenación de dos vectores de características $A= \{ a_1, a_2,... a_n \}$ y $B=\{ b_1,b2,...b_n \}$  está definida como $ [A,B ] = [ a_1,b_1, a_2,b_2,...a_n,b_n ]$, para $n$ elementos de la serie morfológica.
 

El volumen normalizado provee información de la intensidad con respecto a la intensidad original de cada canal, mientras que las distancias proveen medidas relativas de intensidad entre pares de canales. 
  
\subsection{Proporción Intercanal}
 Otra manera de expresar alguna relación entre pares de canales es por medio una razón, denotada por:
\begin{equation}
 P(Q_i,Q_j) =\frac{\mathrm{Vol}(Q_i)}{\mathrm{Vol}(Q_j)} 
\end{equation}
La razón permite comparar dos cantidades por su cociente en este caso las cantidades comparadas son volúmenes, donde se evalúa cuántas veces el volumen de un canal contiene a otro. Es un método simple de normalización y provee independencia del tamaño.\\
Finalmente el vector de características que incorpora el volumen normalizado y la proporción intercanal está dado por:
%\begin{equation}
%\left\{ {[ \gamma^{v}_\lambda (\mathbf{f})] }_{\omega} \right\}_{ 1 \leq \omega \leq c }
%\end{equation}


%\begin{equation}
%{VP} = \left[ \frac{\mathrm{Vol}({Q_\omega) }}{{ \mathrm{Vol}(\underset{ 1 \leq \omega \leq c } {[\mathbf{f}]_\omega)}}} , P \left (Q_i ,\: Q_j \right)_{ i,j \in [1, c] }  \right]
%\end{equation}

\begin{equation}\label{eq:volumen_proporcion}
{VP} = \left[ \left\{ { \frac{\mathrm{Vol}({Q_\omega) }}{{ \mathrm{Vol}(\underset{ 1 \leq \omega \leq c } {[\mathbf{f}]_\omega)}}} }\right\} , \left\{ { P \left (Q_i ,\: Q_j \right)_{ i,j \in [1, c] } } \right\}  \right]
\end{equation}
%--analisis de intervalo 
Cuando los canales tienen volúmenes muy similares, entonces $P(Q_i,Q_j) \approx 1$. Si la intensidad es $Q_i$ es mayor que la intensidad de $Q_j$ entonces $P(Q_i,Q_j) > 1$, caso contrario $P(Q_i,Q_j) < 1 $.
 
\subsection{Volumen-RG}
 El Histograma-RG es evaluado en \cite{van2010evaluating} y utiliza la normalización del valor de intensidad de un canal con respecto a una intensidad total ($R+G+B$). El valor de intensidad de cada canal es transformado utilizando la siguiente expresión: 
\begin{equation} \label{eq:histrb}
\begin{pmatrix}
 r\\
 g\\
 b\\
 \end{pmatrix} = 
\begin{pmatrix}
 \frac{R}{R+G+B}\\ 
 \frac{G}{R+G+B} \\ 
 \frac{B}{R+G+B}\\
 \end{pmatrix} 
\end{equation}

Análogamente a la ecuación \ref{eq:histrb}, si el volumen es utilizado como indicador de intensidad para cada canal, entonces se pueden obtener expresiones invariantes al tamaño, que representen relaciones de intensidad entre los canales.

El valor de la intensidad del canal R con respecto a una intensidad total está definido como:
\begin{equation} \label{volumenrg_1}
VR = \frac{ \mathrm{Vol}(Q_1)} {( \mathrm{Vol}(Q_1)+ \mathrm{Vol}(Q_2) +\mathrm{ Vol}(Q_3)}
\end{equation}

El valor de la intensidad relativa del canal G está dado por:
\begin{equation} \label{volumenrg_2}
VG = \frac{ \mathrm{Vol}(Q_2)} {( \mathrm{Vol}(Q_1)+ \mathrm{Vol}(Q_2) +\mathrm{ Vol}(Q_3)}
\end{equation}

El valor de la intensidad relativa del canal B está dado por:
\begin{equation} \label{volumenrg_3}
VB = \frac{ \mathrm{Vol}(Q_3)} { \mathrm{Vol}(Q_1)+ \mathrm{Vol}(Q_2) +\mathrm{ Vol}(Q_3)}
\end{equation}

%--- este es su analisis de intervalo básicamente
Al sumar todas las intensidades relativas  $VR + VG + VB = 1$. Entonces es posible omitir una de ellas, en este trabajo omitimos $VB$ evitando introducir atributos irrevelevantes en el descriptor. 

Finalmente el descriptor está compuesto por la concatenación del volumen normalizado y los valores $VR$ y $VG$
\begin{equation}\label{eq:volumen_volrb}
{VRG} = \left[ \left\{ {  \frac{\mathrm{Vol}({Q_\omega) }}{{ \mathrm{Vol}(\underset{ 1 \leq \omega \leq c } {[\mathbf{f}]_\omega)}}}}  \right\} , \left\{ { VR, VG}  \right\}  \right]
\end{equation}
La utilización de otras combinaciones de intensidades relativas ($\{VG,VB\}$,$\{VR,VB\}$) conducen a los mismos resultados en la  clasificación y fueron omitidos en este trabajo.\\
En la siguiente sección se presentan las pruebas de clasificación realizadas. Donde se evalúa el rendimiento de las medidas propuestas en esta sección y las medidas descritas en la sección \ref{sec:medida_eval} (energía, varianza, entropía, hipervolumen).  

%--------------------------------------------------------
\section{Resultados Experimentales}
\label{sec:resultadosexperi}
%Las pruebas de clasificación se realizaron con Outex que es un marco de trabajo compuesto por un conjunto de bases de datos públicas de imágenes que permiten evaluar algoritmos de clasificación  y segmentación de texturas. 
Las base de datos utilizada en este trabajo es el OutexTC13 compuesta por 1360 imágenes de dimensiones 128 $\times $ 128 píxeles, con 68 clases de texturas de superficies (Figura \ref{fig:outex13muestra}), con 20 muestras de cada clase. Donde el 50\%  de cada clase es el conjunto de entrenamiento, totalizando 680 imágenes de entrenamiento y prueba respectivamente \cite{ojala2002outex}.\\
Todas las pruebas se realizaron en el espacio de color RGB. El clasificador utilizado fue el K-nn (K-nearest neighbors) con distancia euclídea donde $k=1$. 

El porcentaje de clasificación se calcula de acuerdo a la documentación proveída por OutexTC :  
$ \% clasif = \frac{\mathrm{card}(M_c) }{ \mathrm{card}(M_p)} \times 100\% $ 
donde $M_c$ es el conjunto de imágenes clasificadas correctamente, $M_p$ es el conjunto de prueba.
  
\begin{figure}[b]
	\centering    
        \includegraphics[scale=0.30]{./img/outex13.png}
        \caption{ Las 68 clases de textura de OutexTC13}
        \label{fig:outex13muestra}
\end{figure}

%El clasificador k-NN es un algoritmo de clasificación basado en instancias, es uno de más simples y ampliamente utilizado en la clasificación de objetos. Utiliza la cercanía entre los individuos en el espacio de los vectores de caraterísticas \cite{palm2004color}.\\

 %La distancia euclídea es apropiada ya que las distribuciones de intensidad son variables contínuas.\\

%\subsection{Experimento 1}
%La finalidad de este experimento fue obtener los porcentajes de clasificación utilizando los métodos de ordenación explicados en la sección \ref{sssec:ordenamientovectorial}, aplicados en la granulometría y la covarianza morfológica. \\
%Para el ordenamiento por transformación basada en estadísticas de histograma denotada por $\mathrm{HT}_D$ (Ecuaciones \ref{eq:metodoprofe} y \ref{eq:metodoprofefinal}), donde $D$ es el dominio del histograma $h_{f_w}^D$. Se utilizaron dos configuraciones de dominio representadas por $\mathrm{HT}_2$ y $\mathrm{HT}_b$. La configuración de dominios $\mathrm{HT}_2$ indica que la imagen fue dividida en $2 \times 2 = 4$ regiones, mientras que $\mathrm{HT}_{b}$ indica que el dominio $D$ está dado por elemento estructurante $b$\\
%A continuación se definen las funciones estadísticas $g$, que fueron aplicadas al histograma $h_{f_w}^D$ en el dominio $D$ para cada canal $f_w$ de la imagen a color $\vec{f}$:
% \begin{itemize}
% \item  $\mathrm{HT}_D$ Promedio que consiste en el valor promedio de la intensidad en el dominio $D$:
%\begin{equation}
%g(h_{f_w}^D) = Me(h_{f_w}^D) = \sum_{l=0}^{2^k-1} \frac{l\times h_{f_w}^D(l)} {\mathrm{card}(D)}
%\end{equation}
%%  - - - - - --
% \item  $\mathrm{HT}_D$ Mínimo es el menor valor de intensidad en el dominio $D$:
%\begin{equation}
% g(h_{f_w}^D) = \min\{l|h_{f_w}^D(l)>0\} 
%\end{equation}
%%  - - - - - --
% \item  $\mathrm{HT}_D$ Máximo es el valor mayor de intensidad en el dominio $D$:
%\begin{equation}   
%g(h_{f_w}^D) = \max\{l|h_{f_w}^D(l)>0\}
%\end{equation}
%%  - - - - - --
% \item  $\mathrm{HT}_D$ Varianza es la varianza de los niveles de intensidad en el dominio $D$ :
%\begin{equation}    
%g(h_{f_w}^D) = Var(h_{f_w}^D) = \sum_{l=0}^{2^k-1} \frac{h_{f_w}^D(l)\times(l-Me(h_{f_w}^D))^2} {\mathrm{card}(D)} 
%\end{equation}
%%  - - - - - --
% \item  $\mathrm{HT}_D$ Suavidad es una medida proporcional a la varianza en el dominio $D$ y acotada en el intervalo $[0,1]$:  
%\begin{equation}    
%g(h_{f_w}^D) = 1- (\frac{1}{1+Var(h_{f_w}^D)})
%\end{equation}
%%  - - - - - --
% \item  $\mathrm{HT}_D$ Desviación, es la desviación entre los valores de intensidad en el dominio $D$: 
%\begin{equation}    
%g(h_{f_w}^D) = \sum_{l=0}^{2^k-1} \frac{\sqrt{h_{f_w}^D(l)\times(l-Me(h_{f_w}^D))^2}}{\mathrm{card}(D)} 
%\end{equation}
%
%\item  $\mathrm{HT}_D$ Entropía, la entropía del conjunto de valores de intensidad en el dominio $D$: 
%\begin{equation}    
%\text{Entropía}(f) = -\sum_{l=0}^{2^k-1} \frac{h_{f_w}^D(l)}{\mathrm{card}(D)} \times \mathrm{log_2}(\frac{h_{f_w}^D(l)}{\mathrm{card}(D)}) 
%\end{equation}
%
%Donde $\mathrm{card}(D)$ indica el número de píxeles de la imagen.
% \end{itemize}
 %  - - - - - --

%En las pruebas de granulometría se han utilizado elementos estructurantes de forma cuadrada de tamaño $\lambda$ y de lado $2\lambda + 1$ píxeles, variando $\lambda$  de 1 a 15. Para cada elemento de la serie se calculan 15 valores para cada canal que posteriormente se concatenan.
%La elección del incremento simple de $\lambda$, está basado en que los incrementos menores proveen mejores resultados de clasificación \cite{ayaladomingode2006selecting}. \\ 
%La covarianza morfológica requiere la variación de la dirección y la distancia entre el par de puntos que componen el elemento estructurante. Las direcciones utilizadas fueron $0^{\circ}$, $45^{\circ}$, $90^{\circ}$,  $135^{\circ}$, en la práctica sólo estas direcciones son de importancia y perceptiblemente reconocibles \cite{hanbury2005illumination}. Las distancias de separación utilizadas para cada dirección fueron desde 1 a 20 píxeles. Utilizando estas 4 direcciones y las 20 distancias se han generado 80 valores para cada canal, finalmente estos valores son concatenados para obtener el vector de características de la muestra de textura.
%
 

  
% %inicio de tablas 
%\begin{table}[H]
%\caption{ Configuración del método HT }
%\label{tab:configuracorridacionvazquez}
%\begin{tabular}{lll}
%\toprule
%\textbf{Acrónimo } &\textbf{Definición/Descripción} \\ 
%$\mathrm{HT}_D$ & Método de reducción propuesto en \cite{jvazquez2014}  \\ 
%& donde $D$ es el dominio del histograma  \\
%\\
%$\mathrm{HT}_2$ & HT donde $D=2$ implica que \\
%& la imagen fue dividida en $2 \times 2 = 4$ \\
%& regiones \\ 
%\\ 
%%$\mathrm{HST}_{2,4,8}$ & HST con promedio de ventanas: $2\times2$,  \\
%% & $4\times4$, $8\times8$   \\
%$\mathrm{HT}_{b}$ & HT donde $D=b$ el dominio $D$ está \\
% & dado por elemento estructurante \\
%\\ 
%$\mathrm{HT}_D$ Promedio  & $Me(h_{f_j}^D) = \sum_{l=0}^{255}{l\times h_{f_j}^D(l)} / |D|, $ \\
%\\
%$\mathrm{HT}_D$ Mínimo & $ g(h_{f_j}^D) = \min\{l|h_{f_j}^D(l)>0\}$ \\
%\\
%$\mathrm{HT}_D$ Máximo &  $g(h_{f_j}^D) = \max\{l|h_{f_j}^D(l)>0\} $ \\
%\\
%$\mathrm{HT}_D$ Varianza: & $Var(h_{f_j}^D) = {\sum \atop {2^k}} {h_{f_j}^D(l)\times(l-Me(h_{f_j}^D))^2} / {|D|} $ \\
%\\
%$\mathrm{HT}_D$ Suavidad  & $g(h_{f_j}^D) = 1- ({1}/{1+Var(h_{f_j}^D)})$ \\
%\\
%$\mathrm{HT}_D$ Desviación: & $g(h_{f_j}^D) = {\sum \atop {2^k}} \sqrt{h_{f_j}^D(l)\times(l-Me(h_{f_j}^D))^2} / {|D|} $ \\
%
%\bottomrule
%\end{tabular}
%\end{table}
%% - - -- --  -- - 


%---inicio de la tabla  ------
%\begin{table}
%\caption{ Resultados de clasificación por Métodos de Ordenamiento}
%\label{tab:experiment1_t1}
%
%\begin{tabular}{@{}lrr@{}}
%\toprule
%&\multicolumn{2}{c}{ \% Clasificados correctamente }\\
%\cline{2-3}
%\textbf{Ordenamiento} & \textbf{Covarianza} &\textbf{Granulometría } \\ 
%\cmidrule{1-3}
%Marginal  & \textbf{85,78} & \textbf{88,68} \\ \hline
%Bitmixing & 79,56 & 77,79 \\ \hline
%Norma, LexRGB & 81,91 & 84,11 \\ \hline
%Lexicográfico & 79,74 & 80,15 \\ \hline
%$\mathrm{HT_{2}} $ Desviación  & 82,01 & 85,02 \\ \hline
%$\mathrm{HT_{2}} $ Promedio & 81,47 & 78,97 \\ \hline
%$\mathrm{HT_{2}} $ Entropía & 82,65 & \textbf{85,88} \\ \hline
%%$\mathrm{HT_{2}} $ Asimetria  & 81,91 & 83,09 \\ \hline
%$\mathrm{HT_{2}} $ Suavidad  & 82,50 & \textbf{85,44} \\ \hline
%%$\mathrm{HT_{2}} $ Uniformidad & 80,74 & 80,44 \\ \hline
%%$\mathrm{HT_{2}} $ Momento muestral & 79,56 & 60,88 \\ \hline
%%$\mathrm{HT_{2}} $ Moda  & 81,76 & 82,65 \\ \hline
%$\mathrm{HT_{2}} $ Máximo & 81,62 & 81,32 \\ \hline
%$\mathrm{HT_{2}} $ Mínimo & 81,47 & 83,38 \\ \hline
%%$\mathrm{HT_{2}} $ Energía & 82,35 & 79,56 \\ \hline
%$\mathrm{HT}_{ b} $  Desviación & \textbf{82,94} & 85,29 \\ \hline
%$\mathrm{HT}_{ b} $ Promedio & 81,91 & 78,82 \\ \hline
%$\mathrm{HT}_{ b} $ Entropía & 82,21 & 64,85 \\ \hline
%%$\mathrm{HT}_{ b} $ Asimetría & 83,24 & 84,85 \\ \hline
%$\mathrm{HT}_{b} $ Suavidad & \textbf{83,82} & 84,71 \\ \hline
%%$\mathrm{HT}_{ b} $ Uniformidad & 80,59 & 80,29 \\ \hline
%%$\mathrm{HT}_{ b} $ Momento Muestral & 46,47 & 62,78 \\ \hline
%$\mathrm{HT}_{ b} $ Máximo & 81,32 & 81,06 \\ \hline
%$\mathrm{HT}_{ b} $ Mínimo & 81,05 & 83,12 \\ \hline
%%$\mathrm{HT}_{ b} $ Energía & 82,03 & 81,47 \\ \hline
%%$\mathrm{HST}_{ 2,4,8} $ Promedio & 81,62 & 84,12 \\ \hline
%%$\mathrm{HST}_{ 2,4,8} $ Entropia & 82,79 & \textbf{85,74} \\ \hline
%%$\mathrm{HST}_{ 2,4,8} $ Asimetría & 81,91 & 82,65 \\ \hline
%%$\mathrm{HST}_{ 2,4,8} $ Desviación & 82,50 & 84,41 \\ \hline
%%$\mathrm{HST}_{ 2,4,8} $ Uniformidad  & 80,74 & 80,59 \\ \hline
%%$\mathrm{HST}_{ 2,4,8} $ Suavidad  & 82,50 & 84,56 \\ \hline
%%$\mathrm{HST}_{ 2,4,8} $ Momento Muestral & 79,12 & 60,88 \\ \hline
%%$\mathrm{HST}_{ 2,4,8} $ Moda  & 81,76 & 83,09 \\ \hline
%%$\mathrm{HST}_{ 2,4,8} $ Máximo & 81,62 & 81,32 \\ \hline
%%$\mathrm{HST}_{ 2,4,8} $ Mínimo & 81,47 & 83,53 \\ \hline
%%$\mathrm{HST}_{ 2,4,8} $ Energía & 82,35 & 75,88 \\ \hline
%\end{tabular}
%\label{exper_ordenaciones}
%\end{table}
%
%El en Cuadro \ref{tab:experiment1_t1} los tres mejores resultados de cada método fueron marcados en \textbf{negrita}. El procesamiento marginal presenta mejores resultados de clasificación que el procesamiento vectorial en el espacio RGB, esto se debe a que a la mayor cantidad de comparaciones realizadas \cite{aptoula2007comparative}, al tratar a cada canal como una fuente independiente de información del mismo individuo (muestra de textura). En la granulometría supera al método vectorial $\mathrm{HT_2}$Entropía en ($\approx 4\%$) que posee el mejor rendimiento entre los ordenamientos vectoriales y para la covarianza morfológica supera a  $\mathrm{HT_b}$Suavidad en ($\approx 2\%$). La relación entre los resultados de los métodos de ordenación Norma, Bitmixing, y Lexicográfico son consistentes con los resultados obtenidos en \cite{aptoula2007comparative,aptulefe2011}.\\
%En la granulometría, la Norma que no recurre a la priorización de canales es superior a los ordenamientos Bitmixing ($\approx 7\% $) y Lexicográfico ($\approx 4\% $), los ordenamientos $\mathrm{HT_2}$Entropía y $\mathrm{HT_2}$Suavidad tienen rendimientos superiores a la Norma en ($\approx 4\%$).\\ 
%Para la covarianza morfológica el ordenamiento Norma tiene mejor rendimiento que el Bitmixing y Lexicográfico en  ($\approx 2 \%$), mientras que los ordenamientos $\mathrm{HT_b}$Suavidad y $\mathrm{HT_b}$Desviación son superiores a la Norma en ($\approx 2\%$).\\

%Con relación al costo computacional, la aplicación de un filtro morfológico requiere $(\mathrm{card}(b)-1)$ comparaciones por pixel para hallar el máximo o el mínimo. En la granulometría, cuando el elemento estructurante utilizado es convexo, el costo está controlado por las $n$ variaciones del tamaño del elemento estructurante [$b ,nb $], a mayor $n$ le corresponde mayor tiempo de cómputo. Mientras que la covarianza morfológica, que utiliza únicamente dos puntos separados por un vector, requiere śolo dos comparaciones ($\mathrm{card}(b)=2$) por pixel para generar cada elemento de la serie.
%\\

\subsection{Experimento 1}
Para la granulometría se han utilizado elementos estructurantes de forma cuadrada de tamaño $\lambda$ y de lado $2\lambda + 1$ píxeles, variando $\lambda$  de 1 a 15. Para cada elemento de la serie se calculan 15 valores para cada canal que posteriormente se concatenan.
La elección del incremento simple de $\lambda$, está basado en que los incrementos menores proveen mejores resultados de clasificación \cite{ayaladomingode2006selecting}. \\ 
La covarianza morfológica requiere la variación de la dirección y la distancia entre el par de puntos que componen el elemento estructurante. Las direcciones utilizadas fueron $0^{\circ}$, $45^{\circ}$, $90^{\circ}$,  $135^{\circ}$, en la práctica sólo estas direcciones son de importancia y perceptiblemente reconocibles \cite{hanbury2005illumination}. Las distancias de separación utilizadas para cada dirección fueron desde 1 a 20 píxeles. Utilizando estas 4 direcciones y las 20 distancias se han generado 80 valores para cada canal, finalmente estos valores son concatenados para obtener el vector de características de la muestra de textura. \\

La finalidad de este experimento es obtener los porcentajes de clasificación utilizando los métodos de evaluación definidos en  la sección \ref{sec:medida_eval} y las medidas intercanales propuestas en la sección \ref{sec:propuesta}. La concatenación entre pares de medidas de evaluación permite evaluar la efectividad de la información complementaria al volumen normalizado, que es la medida por defecto para representar las intensidades en la serie.\\
Los filtros morfológicos fueron aplicados vectorialmente utilizando la Norma euclídea, así como marginalmente para cada canal.\\
La concatenación del volumen con las medidas energía, entropía, varianza calculados para cada canal, resultan en 6 valores (2 medidas $\times$ 3 canales) para cada elemento de la serie. El hipervolumen concatenado al volumen de cada canal, produce 4 valores para cada elemento de la serie.
Las descriptores $VD_e$ Promedio, $VD_e$ Desv. consisten en 6 valores, la medida $VRG$ consiste en 4 valores para cada elemento de la serie.

%Se tienen en cuenta las medidas de evaluación no espaciales, que muestran los mejores porcentajes de clasificación en las pruebas realizadas en \cite{aptulefe2011}: volumen, energía, varianza, entropía. Así como las medidas intercanales con sus respectivas concacentaciones con el volumen propuestas en la sección \ref{sec:propuesta}:
%\begin{list}{-}{}
% \item Vector de Proporciones: $\mathrm{P}$. Concatenado al volumen:  $\mathrm{VP}$
% \item Vector de Distancias euclídeas: $\mathrm{D_e}$. Concatenado al volumen: $\mathrm{VD_e}$
% \item Vector de Distancias de mahalanobis $\mathrm{D_m}$. Concatenado al volumen: $ \mathrm{VD_m}$ 
% \end{list} 


%------------------
\begin{table}
\caption{Resultados de clasificación por Medidas de Evaluación. Ordenamiento por Norma  }
\begin{tabular}{@{}lrr@{}}
\toprule
Ord. Norma &\multicolumn{2}{c}{ \% Clasificados correctamente }\\
\cline{2-3}
Evaluación  & Covarianza M. & Granulometría \\ \hline
Volumen  & 81,91 & 84,11 \\ \hline
Varianza & 70,15 & 63,38 \\ \hline
Energía & 81,62 & 83,24 \\ \hline
HiperVolumen & 70,59 & 65,00 \\ \hline
Entropía & 73,24 & 69,85 \\ \hline
$D_e$ Promedio & 68,97 & 75,15 \\ \hline
$P$ & 68,82 & 74,56 \\ \hline
$D_e $ Desv. &  66,32 & 76,18 \\ \hline
$VR, VG $ &  69,71 & 75,73 \\ \hline

%-------------
Volumen, Varianza & 82,21 & 81,03 \\ \hline
Volumen, Energía & 82,50 & 84,71 \\ \hline
Volumen, Entropía & 84,70 & 83,09 \\ \hline
Volumen, HiperVolumen & 82,06 & 84,10 \\ \hline
${VD_e}$ Promedio & \textbf{92,06} & \textbf{91,18} \\ \hline
${VD_e} $ Desv. & \textbf{89,56} & \textbf{92,50} \\ \hline
${VP}$ & \textbf{90,88} & \textbf{92,02} \\ \hline
${VRG} $ & \textbf{89,71}   & \textbf{90,44} \\\hline
\end{tabular}
\label{tab:exp2_euclid}
\end{table}

%------------------------------------------


%\begin{table}[H]
%\caption{Resultados de clasificación por Medidas de Evaluación. Ordenamiento $\mathrm{HT_{2}}$ Entropía }
%\begin{tabular}{@{}lrr@{}}
%\toprule
%Ord. $\mathrm{HT_{2}} $ Entropía  &\multicolumn{2}{c}{ \% Clasificados correctamente }\\
%\cline{2-3}
%Evaluación & Covarianza M. & Granulometría\\ \hline
%Volumen  & 82,79 & 85,74 \\ \hline
%Varianza & 69,85 & 66,29 \\ \hline
%Energía & 82,50 & 85,59 \\ \hline
%HiperVolumen & 65,88 & 65,74 \\ \hline
%Entropía & 73,53 & 70,74 \\ \hline
%${D_e}$ Promedio & 67,94 & 69,12 \\ \hline
%${P}$ & 68,82& 68,97 \\ \hline
%${D_e}$ Desv. & 66,18 & 73,97 \\ \hline
%$VR,VG$ & 69,26  & 71,62   \\ \hline
%%--------------
%Volumen, Varianza & 82,94 & 78,82 \\ \hline
%Volumen, Energía & 83,68 & 86,47 \\ \hline
%Volumen, Entropía & 84,85 & 82,79 \\ \hline
%Volumen, HiperVolumen & 83,68 & 86,18 \\ \hline
%${VD_e}$ Promedio & \textbf{92,35} & \textbf{91,91} \\ \hline
%${VD_e}$ Desv. & \textbf{89,78} &	 \textbf{92,35} \\ \hline 
%${VP}$  & \textbf{90,44} & \textbf{92,06} \\ \hline
%${VRG} $ & \textbf{90,15}  &  \textbf{90,30} \\\hline
%
%\end{tabular}
%\label{tab:exp2_tablaHST}
%\end{table}


%-------------------------------------------

\begin{table}
\caption{Resultados de clasificación por Medidas de Evaluación. Procesamiento Marginal}
\begin{tabular}{@{}lrr@{}}
\toprule
Proc. Marginal  &\multicolumn{2}{c}{ \% Clasificados correctamente }\\
\cline{2-3}
Evaluación & Covarianza M. & Granulometría\\ \hline
Volumen  & 85,78 & 88,68 \\ \hline
Varianza & 71,59 & 73,53 \\ \hline
Energía & 82,62 & 89,56 \\ \hline
HiperVolumen & 69,68 & 69,71 \\ \hline
Entropía & 73,09 & 72,94 \\ \hline
$D_e$ Promedio & 71,00 & 83,68 \\ \hline
$P$ & 71,59 & 83,09 \\ \hline
$D_e$ Desv. & 68,94 & 84,41  \\ \hline
$VR, VG$ & 69,85 & 83,97 \\ \hline
%-----concatenaciones 
Volumen, Varianza & 83,91 & 81,91 \\ \hline
Volumen, Energía & 83,50 & 89,41 \\ \hline
Volumen, Entropía & 82,91 & 84,26 \\ \hline
Volumen, HiperVolumen & 84,24 & 89,56 \\ \hline
${VD_e}$ Promedio & \textbf{92,74} & \textbf{92,21} \\ \hline
${VD_e}$ Desv. & \textbf{90,26} & \textbf{92,65} \\ \hline
${VP}$ & \textbf{91,15} & \textbf{92,72} \\ \hline
${VRG}$ & \textbf{90,29} & \textbf{91,91} \\ \hline
\end{tabular}
\label{tab:exp2_tablamarginal}
\end{table}


%--comentario sobre los resultados 

En el Cuadro \ref{tab:exp2_euclid} se observan los resultados del ordenamiento por norma  y en el Cuadro \ref{tab:exp2_tablamarginal} los resultados del procesamiento marginal. En cada cuadro los mejores resultados están marcados en \textbf{negrita}.\\
 Con el ordenaniemto por norma, en la covarianza morfológica, la medida $VD_e$ Promedio supera en ($\approx 11\%$ ) a la utilización de sólo el volumen, mientras que la medida $VD_e$ Desv. y la medida $VRG$ superan en $\approx 8\%$ al volumen. En la granulometría $VD_e$ Promedio, tiene un rendimiento superior de ($\approx 7\%$) al volumen, $VD_e$ Desv. tiene un rendimiento superior de ($\approx 8\%$) y el $VRG$ supera en ($\approx 6\%$) al volumen.\\
El uso de las medidas varianza, entropía conduce a resultados inferiores con respecto el uso del volumen. Y la concatenación de estas medidas con el volumen no superan el $84\%$. La energía presentan porcentajes muy similares al del volumen. Y su concatenación con el volumen presenta un rendimiento levemente superior al volumen ($\approx 0,5 \%$).
El hipervolumen tiene un rendimiento $70,59 \%$ para la covarianza  morfológica y $63,38$ \% en la granulometría, la concatenación del Hipervolumen con el volumen alcanzan el $82,06 \%$ y $84,10\%$ respectivamente.\\  


\subsection{Experimento 2}
En esta prueba se utiliza la base de datos OutexTC14, al igual que OutexTC13 consiste en 68 clases de texturas. Las muestras del conjunto de entrenamiento están iluminadas con una fuente de luz incandecente 2856K CIE-A abreviado como INCA, con 20 imágenes de $128 \times 128 $ píxeles de cada clase produciendo un total de 1360 imágenes de entrenamiento.\\
El conjunto de prueba está compuesto por las mismas texturas del conjunto de entrenamiento,pero con fuentes diferentes de iluminación. Las fuentes de iluminación son Horizon Sunligt 2300K (HOR) y Fluorescent TL84 4000K (TL84) con 1360 imágenes para cada fuente de iluminación. En total la base de datos OutexTC14 contiene 4080 muestras.\\ 
Para tratar el problema de las variaciones producidas por las diferentes fuentes de iluminación, se realiza un preprocesamiento para permitir la invarianza a la iluminación, que consiste en aplicar ecualización del histograma para cada canal de la imagen de entrada \cite{finlayson2005illuminant}. En en la columna izquierda de la Figura \ref{fig:invarianzailum_muestra} puede observarse la misma muestra de textura bajo diferentes fuentes de iluminación, en la columna derecha se observa el resultado de aplicar el pre-procesamiento que permitirá mejorar los porcentajes de clasificación.
\begin{figure} 
    \centering
    \begin{subfigure}[b]{0.2\textwidth}\centering
        \includegraphics[width=0.6\textwidth]
        {img/exper3/000002.png}
        \caption{000001-INCA}
        \label{fig:000002_inca}
    \end{subfigure}
    \begin{subfigure}[b]{0.2\textwidth}\centering
        \includegraphics[width=0.6\textwidth]
        {img/exper3/eq_000002.png}
        \caption{000001-INCA-EQ}
        \label{fig:000002_inca_EQ}
    \end{subfigure}
    \begin{subfigure}[b]{0.2\textwidth}\centering
        \includegraphics[width=0.6\textwidth]
        {img/exper3/001361.png}
        \caption{000001-HOR}
    \end{subfigure}
    \begin{subfigure}[b]{0.2\textwidth}\centering
        \includegraphics[width=0.6\textwidth]
        {img/exper3/eq_001361.png}
        \caption{000001-HOR-EQ}
    \end{subfigure}

    \begin{subfigure}[b]{0.2\textwidth}\centering
        \includegraphics[width=0.6\textwidth]
        {img/exper3/002721.png}
        \caption{000001-TL84}
    \end{subfigure}
     \begin{subfigure}[b]{0.2\textwidth}\centering
        \includegraphics[width=0.6\textwidth]
        {img/exper3/eq_002721.png}
        \caption{000001-TL84-EQ}
    \end{subfigure}
\caption{Superficie de textura bajo diferentes fuentes de iluminación y sus respectivos pre-procesamientos por ecualización }
    \label{fig:invarianzailum_muestra}

\end{figure}    



%\begin{tabular}{@{}lrr@{}}
%\toprule
%Proc. Marginal  &\multicolumn{2}{c}{ \% Clasificados correctamente }\\
%\cline{2-3}


\begin{table}[htbp]
\caption{Resultados de clasificación OutexTC14. Ordenamiento por Norma }
\begin{tabular}{@{}lrrrr@{}}
\toprule
Proc. Norm  &\multicolumn{4}{c}{ \% Clasificados correctamente }\\
\cline{2-5}
%\textbf{Norma} & \multicolumn{1}{l|}{\textbf{}} & \multicolumn{1}{l|}{\textbf{}} & \multicolumn{1}{l|}{\textbf{}} & \multicolumn{1}{l|}{} \\ \hline
\textbf{Evaluación} & \multicolumn{ 2}{c}{\textbf{Covarianza M.}} & \multicolumn{ 2}{c}{\textbf{Granul }} \\ \hline
\textbf{} & \multicolumn{1}{l}{\textbf{Tl84}} & \multicolumn{1}{l}{\textbf{Hor}} & \multicolumn{1}{l}{\textbf{Tl84}} & \multicolumn{1}{l|}{\textbf{Hor}} \\ \hline
Volumen & 79,04 & 67,79 & 68,24 & 59,49 \\ \hline
Hipervolumen & 75,51 & 73,24 & 70,37 & 56,32 \\ \hline
Energía & \textbf{79,34} & \textbf{70,66} & \textbf{67,28} & \textbf{57,79} \\ \hline
Varianza & 75,51 & 74,34 & 68,38 & 65,59 \\ \hline
Entropía & 78,82 & 77,72 & 65,59 & 64,01 \\ \hline
$D_e$ Prom & 43,53 & 37,57 & 18,31 & 23,09 \\ \hline
$D_e$ Desv. & 41,84 & 36,03 & 42,06 & 30,88 \\ \hline
$P$ & 48,38 & 39,04 & 24,93 & 27,65 \\ \hline
\\ \hline
Volumen, Hipervolumen & \textbf{80,44} & \textbf{71,18} & \textbf{70,37} & \textbf{62,35} \\ \hline
Volumen, Energía & \textbf{79,49} & \textbf{69,34} & \textbf{67,87} & \textbf{60,51} \\ \hline
Volumen, Entropía & 78,40 & 62,33 & 63,90 & 55,20 \\ \hline
Volumen, Varianza & 77,06 & 74,56 & 77,21 & 69,26 \\ \hline
$VD_e$ Promedio & 74,12 & 64,78 & 51,69 & 56,88 \\ \hline
$VD_e$ Desv. & 66,69 & 61,25 & 63,46 & 54,92 \\ \hline
$VP$ & 75,44 & 68,75 & 60,00 & 54,93 \\ \hline
\end{tabular}
\label{exper3_outex14}
\end{table}


%  - - - - - - explicacion de resultados 
Los resultados en el Cuadro \ref{exper3_outex14} indican que las medidas intercanales propuestas presentan rendimiento inferior ($\approx 5 \%$) con respecto al uso de únicamente el volumen normalizado. El efecto de la ecualización del histograma aplicado a las muestras modifica la información de color, disminuyendo significativamente las diferencias entre las medidas de intensidad. Esto se puede observar en la Figura \ref{fig:outex14_curvagranul} donde se expone las granulometrías sin normalizar de las Figuras \ref{fig:000002_inca} y \ref{fig:000002_inca_EQ}.
La alta similaridad entre los volúmenes de cada canal, produce distancias intercanales mínimas ($\approx 0$), razones intercanales ($\approx 1$) y Volúmenes-RG ($\approx 1/3$),  por tanto resultan inadecuados para caracterizar a cada elemento de la serie. 

%- - - - - - - - -- - - --  -
\begin{figure} 
    \centering
 \begin{subfigure}[b]{0.45\textwidth}
	\centering    
        \includegraphics[scale=0.43]{./img/exper3/0000002_NOeq.pdf}
         %\label{fig:granul0002noeq_sinnorm}
  \end{subfigure}
  \begin{subfigure}[b]{0.45\textwidth}
	\centering    
        \includegraphics[scale=0.43]{./img/exper3/0000002_EQ.pdf}
         %\label{fig:granul00002EQUAL_sinnorm}
  \end{subfigure}
  \caption{Curvas de granulometría sin normalizar de \ref{fig:000002_inca} y \ref{fig:000002_inca_EQ} con ordenamiento norma-euclídea, $\lambda=15$ pasos de 2 }
  \label{fig:outex14_curvagranul} 
\end{figure}    


El hipervolumen presenta buenos resultados de manera independiente ($75.51 \%$), así como concatenado al volumen ($80,44 \%$).


\section{Conclusiones y trabajos futuros}
\label{sec:conclusiones}
%--con respecto a la propuesta 
%que contiene muestras están sometidas a la misma fuente de iluminación.
En este trabajo se han propuesto las siguientes medidas intercanales: Distancia Euclídea, Proporción y el Volumen-RG. Cada una de estas medidas concatenadas al volumen normalizado de cada canal, producen porcentajes de clasificación superiores en $ 6\%$ a $ 10\%$, con respecto al uso de sólo medidas intracanales. Las pruebas fueron realizadas primeramente con la base de datos OutexTC13 donde las muestras tienen la misma fuente de iluminación.\\
%-------------------------
Las principales herramientas morfológicas de caracterización de texturas: la granulometría y la covarianza morfológica fueron analizadas e implementadas para el espacio de color RGB. Ambas herramientas presentan porcentajes de clasificación superiores al $80 \%$. La granulometría presenta mejores resultados ($\approx 3 \%$) con respecto a la covarianza morfológica, utilizando variaciones pequeñas del elemento estructurante.\\


%---------------------------
Las medidas de evaluación intracanal: energía, varianza, entropía e hipervolumen, y su concatenación al volumen normalizado. El uso de la varianza, y la entropía concatenadas al volumen incidieron negativamente en la clasificación. Mientras que las concatenaciones con la energía y el hipervolumen presentaron mejoras de ($\approx 2 \%$). Con respecto al uso de las medidas intercanales, las medidas propuestas concatenadas al volumen, presentan rendimientos cercanos al  $\approx 90 \%$ de clasificación. La distancia de mahalanobis $VD_e$ Desv. y la proporción $VP$ presentan el mejor rendimiento para la granulometría,  mientras que para la covarianza morfológica los mejores rendimientos corresponden a $VD_e$ Promedio y $VP$.\\
 
También se han realizado pruebas con OutexTC14, donde las muestras fueron sometidas a ecualización de histograma para tratar el problema de invarianza a la iluminación. Los resultados obtenidos indican que el uso de las medidas intercanales producen resultados de clasificación inferiores al del volumen y otras medidas de evaluación. 

%Las medidas propuestas son independientes al cálculo de la serie morfológica, es decir se podrían utilizar para evaluar series que extraen características específicas de la textura o se enfocan en problemas como la invarianza a la escala o invarianza al punto de vista.\\
%Las medidas inter-canales permiten una mayor separación entre diferentes clases de textura.
%--sobre las herramientas morfologicas.
%---objetivos del ordenamiento del profe 

%sin embargo las mejoras fueron menos significativas en la las muestras sometidas a ecualización marginal para tratar el problema de las diferentes fuentes de iluminación como ocurre en OutexTC14.

%--trabajos futuros  
%\subsection{Trabajos Futuros}
Los trabajos futuros podrían enfocarse en los siguientes temas:
\begin{itemize}
\item Utilización de otras medidas de evaluación que reemplacen al volumen, en las formulación de las medidas intercanales.
\item Extensión de las medidas intercanales a otros espacios de color.
\item Desarrollo y evaluación de medidas que mejoren el rendimiento del descriptor con respecto a la invarianza a la iluminación.
\item Evaluación de las medidas intercanales en conjunción a otros tipos series morfológicas.  
\item Evaluación de otras formas de normalización para las distancias intercanales. 
\end{itemize}

 
  
%-------------------------------------------------
% \paragraph{Paragraph headings} Use paragraph headings as needed.

% For one-column wide figures use
%\begin{figure}
% Use the relevant command to insert your figure file.
% For example, with the graphicx package use
%  \includegraphics{example.eps}
% figure caption is below the figure
%\caption{Please write your figure caption here}
%\label{fig:1}       % Give a unique label
%\end{figure}
%

%
%% For tables use
%\begin{table}
%% table caption is above the table
%\caption{Please write your table caption here}
%\label{tab:1}       % Give a unique label
%% For LaTeX tables use
%\begin{tabular}{lll}
%\hline\noalign{\smallskip}
%first & second & third  \\
%\noalign{\smallskip}\hline\noalign{\smallskip}
%number & number & number \\
%number & number & number \\
%\noalign{\smallskip}\hline
%\end{tabular}
%\end{table}


\begin{acknowledgements}{}
A los colegas Thelma Balbuena y Derlis Arguello por su valiosa colaboración y paciencia.
\end{acknowledgements}




% BibTeX users please use one of
%\bibliographystyle{spbasic}      % basic style, author-year citations
%\bibliographystyle{spmpsci}      % mathematics and physical sciences
%\bibliographystyle{spphys}       % APS-like style for physics
%\bibliography{}   % name your BibTeX data base

% Non-BibTeX users please use
%\begin{thebibliography}{}
%
% and use \bibitem to create references. Consult the Instructions
% for authors for reference list style.
%
%\bibitem{RefJ}
% Format for Journal Reference
%Author, Article title, Journal, Volume, page numbers (year)
% Format for books
%\bibitem{RefB}
%Author, Book title, page numbers. Publisher, place (year)
% etc
%\end{thebibliography}

\bibliographystyle{spbasic}
\bibliography{../../referencias/primary,../../referencias/second,../../referencias/colorord}

%\newpage
%\section*{Tabla de símbolos }
%\label{tablasimbolos}
%\begin{tabular}{r c } \hline 
%$f$ & imagen en escala de grises \\ \hline 
%$\vec{f}$ & Imagen a color  \\  \hline 
%$p$ & pixel de una imagen \\ \hline 
%$x,y,z$ & coordenadas espaciales de un pixel $p$ \\ \hline
%$E$ & subconjunto discreto de una grilla rectangular \\ \hline
%$T$ & es el rango de valores permitidos para $p(x,y)$ \\ \hline
%$b$ & elemento estructurante  \\ \hline
%$q$  & coordenada que pertenece a $b$ \\ \hline
%$\lambda$ & tamaño de elemento estructurante \\  \hline 
%$v$ & vector \\  \hline 
%$c$ & número de canales de imagen a color  \\  \hline 
%$K$ & covarianza Morfológica \\  \hline 
%$G$ & granulometría \\  \hline 
%$n$ & tamaño de la serie morfológica\\  \hline 
%$\varepsilon$ & erosión \\  \hline 
%$\delta$ & dilatación \\  \hline 
%$\varphi$ & cierre  \\  \hline 
%$\gamma$ & apertura\\  \hline 
%$k$  & número de bits utilizado para \\ 
%     & representar valor de intensidad \\  \hline  
%$T $ & función de transformación \\  \hline 
%$h_{f_j}$  & histograma de un canal  \\  \hline
%$\vec{a},\vec{b},\vec{c}$ & ejemplos de vectores \\ \hline 
%$g$ & función o estadísticas aplicada al histograma \\ \hline 
%$D$ & dominio de la imagen  \\ \hline 
%$Q_1,Q_2,Q_3$ & canales de un elemento en una serie \\ \hline
%\end{tabular}  


%- - - - - - - - - - - - - - - -- - - - -
\end{document}
% end of file template.tex

